<?xml version="1.0" ?>
<diccionario>
    <termino>
        <palabra>Actos de reparación</palabra>
        <definicion>La reparación es un concepto teológico estrechamente relacionado con los de expiación y satisfacción. En la teología ascética </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Adelfopoiesis</palabra>
        <definicion>La adelfopoiesis ―conocida en latín como fraternitas iurata y ordo ad fratres faciendum― era una ceremonia practicada por varias iglesias cristianas durante la Edad Media e inicios de la Época Moderna en Europa para «hermanar» o «unir espiritualmente» a dos personas del mismo sexo (habitualmente varones).</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Adiaforía</palabra>
        <definicion>Adiaforía, del griego ἀδιάφορα (pl. de ἀδιάφορον), que significa "no diferente o diferenciable",[1]​ es la negación de διάφορα, "diferencia".</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Agua de vida (cristianismo)</palabra>
        <definicion>En el cristianismo, el término Agua de Vida/Agua de la Vida (en griego antiguo: ὕδωρ ζωῆς, hydōr zōēs) se utiliza en el contexto de agua viva; las referencias específicas aparecen en el libro de Apocalipsis (Apocalipsis 21:6 y 22:1), así como en el Evangelio de Juan.[1]​ En estas referencias, el término «Agua de Vida» se refiere al Espíritu Santo.[1]​[2]​[3]​</definicion>
        <referencias>
            <ref>Apocalipsis 21:6</ref>
            <ref>Juan 4:10</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Altar casero</palabra>
        <definicion>Un altar casero, altar familiar o altar privado es un pequeño altar u oratorio ubicado en un hogar cristiano. Quedan excluidos de esta definición las capillas y oratorios privados oficiales debido a que los mismos constituyen espacios dedicados exclusivamente al culto religioso además de estar declarados como tal, mientras que los altares caseros se hallan integrados en las dependencias de una casa y, pese a ser lugares de culto y no tener carácter público, al igual que las capillas y oratorios privados oficiales, se diferencian de estos en que los altares caseros se hallan ubicados en zonas no consagradas ni reconocidas a nivel oficial como lugares de culto, por lo que en ellos no se pueden celebrar oficios religiosos.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Amor de Cristo</palabra>
        <definicion>El Amor de Cristo es un elemento central de la fe y la teología cristiana.[1]​ Se refiere tanto al amor de Jesucristo por la humanidad, el amor de los cristianos a Cristo y el amor de los cristianos a otros (Juan 15:9-17). Estos dos aspectos no son distintos en las enseñanzas cristianas: el amor a Cristo es un reflejo de su amor a sus seguidores.[2]​</definicion>
        <referencias>
            <ref>Juan 15:9</ref>
            <ref>Juan 10:1</ref>
            <ref>Juan 14:23</ref>
            <ref>Juan 4:19</ref>
            <ref>Efesios 5:25</ref>
            <ref>Efesios 3:17</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Ángel del Señor</palabra>
        <definicion>El (o un) ángel del Señor (en hebreo: מַלְאַךְ יְהוָה‎: malakh YHWH "mensajero de Yahweh") es una entidad que aparece varias veces en el Tanaj (Antiguo Testamento) en nombre del Dios de Israel.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Anglocatolicismo</palabra>
        <definicion>El anglocatolicismo, catolicismo anglicano o anglicanismo católico se refiere a personas, creencias y prácticas al interior del anglicanismo que subrayan la herencia e identidad católicas de las varias iglesias anglicanas.[1]​[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Aniconismo en el cristianismo</palabra>
        <definicion>A medida que pasaba el tiempo, el asunto de las imágenes se iba enconando hasta que los católicos se dividieron en dos grupos: los “iconoclastas” (enemigos de las imágenes) y los “iconolatras” (partidarios de las imágenes); por fin, intervino el emperador bizantino León III; éste es el relato: “En el año 730, y formando parte de sus medidas de reforma, el emperador León III prohibía el culto de las imágenes. Empezaba entonces un período de agitación religiosa que duraría más de un siglo y que es conocido en la Historia como la controversia de las imágenes. [[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Anticristo</palabra>
        <definicion>En la teología y escatología cristianas, el nombre «anticristo» se refiere a una figura que cumpliría con las profecías bíblicas concernientes al antagonista de Cristo. El uso de este vocablo aparece cinco veces en la Biblia tanto en forma singular como en plural, todas ellas en dos de las cartas del apóstol Juan, donde por un lado hace referencia a la manifestación, prevista para el fin de los tiempos,[1]​ y, por otro, a la anticipación de esta manifestación en la acción de apóstatas que reniegan del cristianismo.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Antiguo símbolo romano</palabra>
        <definicion>El antiguo símbolo romano (en latín: vetus symbolum romanum), o antiguo credo romano, es una versión anterior y más breve del credo de los apóstoles.[1]​ Se basaba en la Regla de fe del siglo II y en la declaración interrogativa de fe para aquellos que recibían el bautismo (siglo III o anterior),[1]​ que para el siglo IV tenía una estructura tripartita en todas partes, siguiendo la de Mateo 28:19 («bautizándolas en el nombre del Padre y del Hijo y del Espíritu Santo»[2]​), que es parte de la Gran Comisión.</definicion>
        <referencias>
            <ref>Mateo 28:19</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Antilegomena</palabra>
        <definicion>Antilegomena (transl. directa del greco ἀντιλεγόμενα antilegómena) se refiere a textos escritos cuya autenticidad o importancia están en disputa.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Antinomismo</palabra>
        <definicion>El Antinomismo o Antinomianismo (del griego άντί, "contra", y νόμος, "ley") es, propiamente, un movimiento cristiano del siglo XVI considerado herético que defendía que la fe lo llenaba todo y era lo único necesario, y que como la ley de Moisés era inútil para la salvación, es indiferente que un creyente peque ya que no es juzgado por su pecado.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Apocalipsis (género literario)</palabra>
        <definicion>Apocalipsis (del griego antiguo: ἀποκάλυψις [apokalypsis] ‘revelación, divulgación’) es un género literario en el que un ser sobrenatural revela misterios cósmicos o el futuro a un intermediario humano.[1]​ Los medios de mediación incluyen sueños, visiones y viajes celestiales,[2]​ y suelen presentar imágenes simbólicas extraídas de la Biblia hebrea,[3]​ estudios cosmológicos e históricos (pesimistas), la división del tiempo en periodos, numerología esotérica y afirmaciones de éxtasis e inspiración.[4]​ Casi todos están escritos utilizando seudónimos, alegando como autor a un personaje venerado de siglos anteriores,[5]​ como ocurre con el Libro de Daniel, redactado durante el siglo II a. C. pero que lleva el nombre del legendario Daniel.[6]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Apóstoles en el Nuevo Testamento</palabra>
        <definicion>En la teología cristiana y en la eclesiología, los apóstoles, en particular los Apóstoles (también conocidos como los Doce Discípulos o simplemente los Doce), fueron los principales discípulos de Jesús según el Nuevo Testamento. Durante la vida y el ministerio de Jesús en el siglo I d. C., los apóstoles fueron sus seguidores más cercanos y se convirtieron en los principales maestros del mensaje del evangelio de Jesús.[1]​ También existe una tradición del Cristiano Oriental derivada del Evangelio de Lucas de que hubo hasta setenta apóstoles durante el tiempo del ministerio de Jesús.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Arminianismo</palabra>
        <definicion>El arminianismo es una doctrina teológica cristiana fundada por Jacobo Arminio en los Países Bajos de comienzos del siglo XVII, a partir de la impugnación del dogma calvinista de la doble predestinación.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Ascensión de Jesús</palabra>
        <definicion>La Ascensión (del latín ascensio, ‘ascenso’) es la creencia cristiana, sustentada por varios pasajes del Nuevo Testamento, de que Jesús de Nazaret entró en la gloria con su cuerpo resucitado en presencia de once de sus apóstoles, cuarenta días después de su resurrección, para sentarse a la diestra de Dios.[1]​ En la narración bíblica, un ángel les dice a los discípulos que la segunda venida de Jesucristo se llevará a cabo de la misma manera que su ascensión.[2]​[3]​[4]​ </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Atar y desatar</palabra>
        <definicion>Atar y desatar es originalmente una frase judía Mishná, frase también mencionada en el Nuevo Testamento, así como en el Targum. En el uso, atar y desatar simplemente significa prohibir por una autoridad indiscutible y permitir por una autoridad indiscutible.[1]​ Un ejemplo de esto es Isaías 58:5-6 que relaciona el ayuno adecuado con soltar las cadenas de la injusticia.[2]​</definicion>
        <referencias>
            <ref>Isaías 58:5</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Autocefalia</palabra>
        <definicion>La autocefalia (del griego αὐτο- auto-, 'propia',[1]​ y κεφαλή kephalḗ, 'cabeza'[2]​) en el cristianismo, especialmente en las Iglesias ortodoxas y ortodoxas orientales, es el estatus jerárquico de una Iglesia en la que tiene como cabeza a uno de sus obispos, quien no responde a la autoridad de ningún otro jerarca. Cuando un concilio ecuménico, un sínodo o un patriarca libera provincias eclesiásticas de su autoridad y la nueva Iglesia independiente se mantiene en comunión completa (o plena) con la jerarquía a la cual cesa de pertenecer, el sínodo o patriarca está concediendo la autocefalia.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Avivamiento cristiano</palabra>
        <definicion>Avivamiento cristiano es un término cultural que se refiere a un despertar espiritual en un determinado lugar. En especial, para el protestantismo el avivamiento es un proceso de conversión espiritual motivado por Dios y, en ocasiones, es visto como un proceso restauracionista. En Estados Unidos se reconocen históricamente dos avivamientos denominados, respectivamente, Primer Gran Despertar (1730-1740), Segundo Gran Despertar (1790-1840),[1]​ Tercer Gran Despertar (1855–1930) y Cuarto Gran Despertar (1960–1980).</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Bautismo de deseo</palabra>
        <definicion>En la teología cristiana, el bautismo de deseo (en latín: baptismus flaminis, lit. 'bautismo del aliento'), también llamado bautismo por el deseo es una doctrina según la cual una persona puede alcanzar la gracia de la justificación mediante la fe, la  contrición perfecta y el deseo del bautismo, sin haber recibido todavía el bautismo de agua.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Bautismo de sangre</palabra>
        <definicion>En la teología cristiana, el bautismo de sangre (en latín: baptismus sanguinis[1]​[2]​) o bautismo  por la sangre, también llamado bautismo martirizado,[3]​ es una doctrina que sostiene que un cristiano es capaz de alcanzar la  gracia de justificación que normalmente se alcanza a través del bautismo de agua, a través del martirio sin necesidad de recibir el bautismo de agua.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Bautismo del creyente</palabra>
        <definicion>Un bautismo del creyente es un rito cristiano de bautismo en la doctrina de la Iglesia de creyentes. Se refiere a una experiencia de renovación espiritual, en la que un creyente, después de un nuevo nacimiento, decide ser bautizado en agua después de una profesión de fe. Es un punto central del cristianismo evangélico y una de sus principales marcas distintivas.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Bautismo en el Espíritu Santo</palabra>
        <definicion>El bautismo en el Espíritu Santo es una doctrina cristiana basada en Juan 3: 5 y en el libro de los Hechos de los Apóstoles del Nuevo Testamento,[1]​ donde se narra,  cómo los primeros cristianos recibieron al Espíritu Santo tal como Jesús les había prometido.[2]​ </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Bereeanos</palabra>
        <definicion>En tiempos bíblicos, los Bereeanos fueron habitantes de la ciudad de Berea, también conocida en la Biblia como Beroea. Hoy en día esta ciudad es conocida como Veria en lo que es hoy Macedonia griega, Grecia del norte. En la actualidad este nombre ha sido adoptado por ciertos grupos protestantes.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Binitarismo</palabra>
        <definicion>El binitarismo o binitarianismo es una teología cristiana de dos personas o dos aspectos en una Divinidad/de sustancia (o Dios). Clásicamente, el binitarismo es entendido como una forma de monoteísmo—es decir, que Dios es absolutamente un ser y sin embargo, con el binitarianismo hay una "dobledad" en Dios o un Dios en dos personas.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Tipo textual bizantino</palabra>
        <definicion>El tipo textual bizantino (también llamado mayoritario, tradicional, y por eclesiástico, constantinopolitano, o sirio) es uno de varios tipos textuales usados en la crítica textual para describir los caracteres textuales del griego de los manuscritos del Nuevo Testamento. Es la forma encontrada en la mayor parte de manuscritos sobrevivientes. El texto del Nuevo Testamento de la Iglesia Ortodoxa griega, la edición Patriarcado de Constantinopla de 1904 está basada en este tipo textual. Aunque varía considerablemente, también es la base del texto griego del Texto Recibido utilizado por la mayoría de las traducciones del Nuevo Testamento en lenguas vernáculas en la era de la Reforma. Las traducciones modernas principalmente usan las ediciones eclécticas que se ajustan con más frecuencia al tipo textual alejandrino.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Caída del hombre</palabra>
        <definicion>La caída del hombre, la caída de Adán, o simplemente la caída, es un término utilizado en el cristianismo para describir la transición del primer hombre y la primera mujer de un estado de obediencia inocente a Dios a un estado de desobediencia culpable.[1]​ La doctrina de la Caída proviene de una interpretación bíblica del Génesis, capítulos 1-3.[1]​ Al principio, Adán y Eva vivían con Dios en el Edén, pero la serpiente los tentó para que comieran el fruto del árbol del conocimiento del bien y del mal, que Dios había prohibido.[1]​ Después de hacerlo, se avergonzaron de su desnudez y Dios los expulsó del Jardín para evitar que comieran del árbol de la vida y se convirtieran en inmortal.[1]​</definicion>
        <referencias>
            <ref>Ezequiel 18:20</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Cáliz (recipiente)</palabra>
        <definicion>El cáliz o cálice (del latín calix)[1]​ es el vaso en el que el sacerdote católico consagra el vino en la eucaristía. Hay que notar que el cáliz en el cristianismo no es solo usado por la liturgia católica sino por otras iglesias cristianas (aunque se le apliquen otros nombres de acuerdo con cada población) y que deriva de la copa principal usada en el Pésaj ya que Jesucristo en la última cena que era en Pésaj o en  vísperas del Pésaj (Pasaje) usó tal importante elemento ritual para establecer la que luego en lenguas romances se denomina común unión o comunión a través del rito de la eucaristía.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Cambio constantiniano</palabra>
        <definicion>Cambio constantiniano es un término usado por algunos teólogos e historiadores de la religión para describir los procesos y cambios teológicos y políticos experimentados por el cristianismo durante el reinado de Constantino en el siglo IV.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Cánones eusebianos</palabra>
        <definicion>Los cánones eusebianos, también conocidos como secciones o apparatus eusebianos,[1]​ o secciones amonias, son el sistema de división de los cuatro evangelios utilizados entre la Antigüedad tardía y la Edad Media antes de que se crearan las divisiones en capítulos y versículos modernas, que datan de los siglos XIII y XVI, respectivamente. Las secciones se indican en el margen de casi todos los manuscritos griegos y latinos de la Biblia y, por lo general, se resumen en las Tablas Canon al comienzo de los Evangelios (ver más abajo). Hay alrededor de 1165 secciones: 355 para Mateo, 235 para Marcos, 343 para Lucas y 232 para Juan; los números, sin embargo, varían ligeramente en diferentes manuscritos.[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Caridad (virtud)</palabra>
        <definicion>La caridad (del latín: caritas) (o amor, en español moderno) es, para la Iglesia católica, aquella virtud teologal por la cual se ama a Dios sobre todas las cosas por Él mismo y al prójimo como a nosotros mismos por amor de Dios.[1]​[2]​ La caridad tiene por frutos el gozo, la paz y la misericordia. Exige la práctica del bien y la corrección fraterna; es benevolencia; suscita la reciprocidad; es siempre desinteresada y generosa; es amistad y comunión.[3]​[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Carta severa</palabra>
        <definicion>La Carta severa o Carta de las lágrimas fue una carta escrita a los corintios por el apóstol Pablo. Se menciona en 2 Corintios 2:4: «Porque de mucha aflicción y angustia de corazón os escribí con muchas lágrimas; no para que os entristecierais, sino para que conocierais el amor que os tengo en abundancia». Esta descripción no coincide con la de la Primera Epístola a los Corintios, por lo que existen dos teorías principales sobre la Carta severa:</definicion>
        <referencias>
            <ref>Corintios 2:4</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Católico (término)</palabra>
        <definicion>La palabra católico (derivada del latín tardío catholicus, del adjetivo griego καθολικός, katholikos, que significa «universal») proviene del adjetivo griego καθόλου (katholou), que significa «en conjunto», «de acuerdo con el todo» o «en general», y es una combinación de las palabras griegas κατά que significa «sobre» y ὅλος que significa «todo».  El primer uso registrado de «católico» proviene del 8:2 de la «Carta a los esmirniotas» de Ignacio de Antioquía (c. 115 d. C.),[1]​quien fue discípulo de San Juan el Evangelista. En el contexto de la eclesiología cristiana, tiene una rica historia y varios usos.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Catolicós</palabra>
        <definicion>El catolicós (del griego antiguo: καθολικός katholikós), en ocasiones escrito como catholicós, es el líder de ciertas iglesias en algunas tradiciones cristianas orientales. El título implica autocefalia y, en algunos casos, es el título del líder de una iglesia autónoma.[1]​ El gobierno u oficio de un catolicós se denomina catolicosado o catolicado.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Cesaropapismo</palabra>
        <definicion>Cesaropapismo es un término referido a las relaciones entre Iglesia y Estado, que identifica o supone la unificación en una sola persona, normalmente el emperador,[1]​[2]​ con el poder político y poder religioso. Lo que conlleva la subordinación de los eclesiásticos al poder secular, cuando el líder político ejerce también la autoridad en materia religiosa.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Cielo en el cristianismo</palabra>
        <definicion>En el cristianismo, el cielo es tradicionalmente la ubicación del trono de Dios y de los ángeles de Dios,[2]​[3]​ y en la mayoría de formas de cristianismo es la morada de los justos muertos en el más allá. En algunas denominaciones cristianas se entiende como una etapa temporal antes de la resurrección de los muertos y el regreso de los santos a la Nueva Tierra.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Cinco Coronas</palabra>
        <definicion>Las Cinco Coronas Celestiales o, simplificadamente, las Cinco Coronas, es un concepto en la teología cristiana que se refiere a las cinco coronas que los creyentes podrán recibir después del Juicio Final.[1]​ Son la corona incorruptible, la corona de la justificación, la corona de vida, la corona de gloria y la corona del regocijo.[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Cinco solas</palabra>
        <definicion>Cinco solas es la denominación conjunta para cinco frases en latín que surgieron durante la Reforma protestante y resumen las creencias teológicas básicas de los reformadores o protestantes que entraban en contraposición con la doctrina católica.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Coma joánica</palabra>
        <definicion>La coma joánica (en latín, comma johanneum), también conocida como 'coma juanina', 'paréntesis joánico', 'cláusula joánica' o 'apócrifo joánico', es el nombre dado a una frase (coma) interpolada en el texto de la Primera Epístola de Juan capítulo 5 versículos 7 y 8, presuntamente apócrifa, que podría haberse incorporado como una glosa desde el siglo IV, para luego ser añadida al texto de la epístola en la Vulgata Latina.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Comunidad eclesial</palabra>
        <definicion>Una comunidad eclesial es, en la terminología utilizada por la Iglesia católica, un grupo religioso cristiano que no responde a la definición católica de "Iglesia". Aunque la propia palabra "eclesial" significa "iglesia" o "reunión" en sentido político en el griego koiné, la Iglesia católica aplica el término "Iglesia" en sentido propio sólo a las comunidades cristianas que, según la Iglesia católica, "tienen verdaderos sacramentos y sobre todo -por la sucesión apostólica- el sacerdocio y la Eucaristía".[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Concilio ecuménico</palabra>
        <definicion>Un concilio ecuménico, también llamado concilio general,[1]​[2]​ es un sínodo o reunión solemne al que están convocados todos los obispos cristianos (y en ocasiones también están presentes, generalmente sin voto deliberativo, otros dignatarios eclesiásticos y teólogos expertos) para definir temas controvertidos de doctrina, indicar pautas generales de moralidad y tomar decisiones sobre asuntos de política eclesiástica, judiciales o disciplinarios.[3]​[4]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Confesión de Pedro</palabra>
        <definicion>En el cristianismo, la confesión de Pedro (desde el título de la sección de Mateo en la Vulgata latina: Confessio Petri) se refiere a un episodio en el Nuevo Testamento en el que el apóstol Pedro proclama que Jesús es Cristo: el Mesías. La proclamación se describe en los tres evangelios sinópticos: Mateo 16:13-20, Marcos 8:27-30 y Lucas 9:18-20.[1]​[2]​</definicion>
        <referencias>
            <ref>Mateo 16:13</ref>
            <ref>Marcos 8:27</ref>
            <ref>Lucas 9:18</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Contemplación cristiana</palabra>
        <definicion>Contemplación cristiana, de contemplatio (latín; griego θεωρία, theoria),[1]​ se refiere a varias prácticas cristianas que tienen como objetivo "mirar", "contemplar", "ser consciente de" Dios o lo Divino.[2]​[3]​[4]​ Incluye varias prácticas y conceptos teológicos, y hasta el siglo VI la práctica de lo que ahora se llama misticismo se denominaba con el término contemplatio, c.q. theoria.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Conventículo</palabra>
        <definicion>Un conventículo (del latín: conventicŭlum diminutivo de conventus) es una reunión pequeña, extraoficial y religiosa clandestina de laicos.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Corepíscopo</palabra>
        <definicion>El título corepíscopo[1]​ o corobispo (del latín chorepiscŏpus, y este del griego χωρεπίσκοπος) se refiere al prelado encargado de inspeccionar o regir los territorios o cantones constituidos en el distrito de cada ciudad como delegado del obispo. Se crearon en los primeros tiempos de la Iglesia cristiana como consecuencia de la multiplicación de los fieles, cuando el obispo ya no podía atender todas las comunidades. Por eso se creyó necesario dividir las parroquias extensas en otras menores y poner en cada una de ellas un prelado que la administrará bajo la dependencia del obispo de la ciudad.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Corriente de gracia</palabra>
        <definicion>Corriente de gracia se refiere a un concepto neumatológico de la teología cristiana que designa a una fuente espiritual que favorece la apertura de los carismas y dones de la tercera Persona de la Santísima Trinidad (el Espíritu Santo).</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Creacionismo</palabra>
        <definicion>El creacionismo es la creencia filosófica de que el universo y la vida se originaron de actos concretos de creación divina.[1]​[2]​[3]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Creacionismo de la Tierra joven</palabra>
        <definicion>El creacionismo de la Tierra joven es una forma de creacionismo que sostiene como dogma central que la Tierra y sus seres vivos fueron creados en sus formas presentes por la acción sobrenatural de una deidad hace aproximadamente seis mil o diez mil años atrás.[1]​[2]​ En su versión más difundida, se basa en la creencia religiosa de la inerrancia de ciertas interpretaciones literales del Libro del Génesis.[3]​[4]​ Sus principales adherentes son cristianos que sostienen que Dios creó la Tierra en seis días,[5]​[6]​ en contraste con el creacionismo de la Tierra vieja, que sostiene que las interpretaciones literales del Génesis son compatibles con las edades científicamente comprobadas del universo y la Tierra.[7]​[8]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Creacionismo de Tierra vieja</palabra>
        <definicion>El creacionismo de Tierra vieja es una forma de creacionismo que sostiene que la Tierra y sus seres vivos fueron creados por la acción sobrenatural de una deidad hace varios miles de millones de años. En su forma más difundida, supone la inerrancia del Libro del Génesis, pero entiende que es compatible con las edades científicamente comprobadas del universo y la Tierra.[1]​ Rechaza, sin embargo, la macroevolución, afirmando que es biológicamente implausible y que no está apoyada por el registro fósil.[2]​ Incluye al creacionismo del vacío y al creacionismo progresivo. Se trata de un punto medio entre el creacionismo de la Tierra joven y el evolucionismo teísta.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Credo</palabra>
        <definicion>Un credo es una declaración o confesión de fe que es compartida por una comunidad religiosa, y en particular es una fórmula fija que se recita en la liturgia.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Cristiandad occidental</palabra>
        <definicion>Cristiandad occidental, cristianismo occidental o Iglesias occidentales son denominaciones con las que se designa a la parte de la cristiandad, del cristianismo o a las Iglesias (conceptos no estrictamente equivalentes) que se desarrollaron desde el cristianismo primitivo en las regiones del Imperio romano de Occidente, en la órbita cultural de lengua latina (también se habla de cristiandad latina). Todas estas expresiones se utilizan habitualmente en oposición a los conceptos de cristiandad griega, cristiandad oriental, cristianismo oriental o Iglesias orientales.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Cristo Rey (título)</palabra>
        <definicion>Cristo Rey, Christus Rex en latín, es uno de los nombres de Jesús que procede de las Escrituras. Es un título usado por todos los cristianos y celebrado como la Solemnidad de Cristo Rey por la Iglesia católica. Otras comunidades cristianas anglicanas, episcopales, presbiterianas, luteranas y metodistas también reconocen este título a Jesucristo.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Cuarto Gran Despertar</palabra>
        <definicion>El Cuarto Grande Despertar fue un avivamiento cristiano  que algunos escolares – más notablemente la del  historiador y económista Robert Fogel – al decir que tuvo lugar en los Estados Unidos finales de 1960s e inicios de los 1970s, mientras otros la detallan desde la era subsiguiente a la Segunda Guerra Mundial. La terminología es polémica, con muchos historiadores creyendo los cambios  religiosos que tuvo lugar en los EE. UU. durante estos años no fueron equivalentes a aquellos del Primer Gran Despertar. Así que la idea de un Cuarto Gran Despertar en sí mismo, no ha sido generalmente aceptada.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Curato</palabra>
        <definicion>Curato se refiere al cargo de un cura (el presbítero con cura de almas en una parroquia), así como al territorio sobre el que, especialmente en el Antiguo Régimen, ejercía su jurisdicción espiritual[1]​ y su capacidad de extraer rentas, que constituían su beneficio eclesiástico. De esa jurisdicción sacaba la congrua, la renta mínima con la que cada cura (o en su caso capellán) cubría su sustentamiento básico. Esto también podía ampliarse a las diferentes comunidades eclesiásticas, con lo que se garantizaba su mantenimiento. Así mismo había oficios civiles cuya renta se denominaba congrua.[2]​ En el caso de que el cura, por estar secularizado o por estar unido a una comunidad, no pudiera percibir diezmos, se denominaba porción congrua a la cuota que percibía.[3]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Deicidio</palabra>
        <definicion>Deicidio (del latín deicīda) es una expresión que hace referencia al acto de matar a un dios o una divinidad.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Depravación total</palabra>
        <definicion>La depravación total (también llamada corrupción radical o depravación generalizada) es una doctrina teológica cristiana derivada del concepto del pecado original. Enseña que, como consecuencia de la caída del hombre, toda persona nacida en el mundo está esclavizada al servicio del pecado como resultado de su naturaleza caída y aparte de la gracia eficaz o preveniente de Dios, es completamente incapaz de elegir por sí misma si seguir a Dios, abstenerse del mal o aceptar el regalo de la salvación tal como se ofrece.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Derecha cristiana</palabra>
        <definicion>La derecha cristiana o derecha religiosa es un término usado principalmente en los Estados Unidos para etiquetar las facciones políticas cristianas conservadoras que se caracterizan por su fuerte apoyo a las políticas socialmente conservadoras. Los conservadores cristianos buscan principalmente aplicar su comprensión de las enseñanzas del cristianismo a la política y a las políticas públicas proclamando el valor de esas enseñanzas o buscando utilizar esas enseñanzas para influir en las leyes y las políticas públicas.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Derecho natural</palabra>
        <definicion>El derecho natural es una doctrina ética y jurídica que postula la existencia de derechos fundamentados o determinados en la naturaleza humana. Propugna la existencia de un conjunto de derechos universales —anteriores, superiores e independientes al derecho escrito, al derecho positivo y al derecho consuetudinario—, que llega a dar el fundamento a la obligatoriedad de la norma y la legitimidad del poder. Se denomina iusnaturalismo al conjunto de pensadores o de escuelas de pensamiento que se inspiran en el derecho natural.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Devociones marianas</palabra>
        <definicion>Las devociones marianas son costumbres y prácticas de veneración hacia la Virgen María, incentivadas con el Concilio de Trento,[1]​ que se desarrolló entre 1545 y 1563, cuando se generó un renacimiento de la vida religiosa en la Iglesia católica.[2]​ Durante la Reforma protestante, la Iglesia había defendido sus creencias marianas frente a los criterios de los protestantes. Al mismo tiempo, el mundo católico se dedicaba a enfrentarse a las continuas guerras otomanas en Europa desde Turquía, que se libraron y se ganaron "bajo los auspicios de la Virgen María". La victoria en la batalla de Lepanto (1571) fue acreditada a la virgen "y significó el inicio de un fuerte resurgimiento de las devociones marianas, centrándose especialmente en María, la Reina del Cielo y de la Tierra y su poderoso papel como mediadora de muchas gracias". Estas devociones se realizan en el catolicismo, el luteranismo de la alta iglesia, el anglocatolicismo y la ortodoxia oriental, pero generalmente se rechazan en otras denominaciones cristianas.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Diácono</palabra>
        <definicion>El diácono (del griego διακονος, diakonos, y luego del latín diaconus, «servidor»)[1]​ es considerado un servidor, un clérigo o un ministro eclesiástico,[2]​ cuyas calificaciones y funciones muestran variaciones según las distintas ramas del cristianismo. En las Iglesias católica, copta y ortodoxa se refiere así a aquel que ha recibido el grado inferior del sacramento del Orden Sagrado por la imposición de las manos del obispo,[Nota 1]​ y por lo tanto se le considera la imagen sacramental de Cristo servidor, en virtud de la Sagrada Escritura que especifica: «Porque el Hijo del Hombre no vino para ser servido, sino para servir, y para dar su vida en rescate por muchos» (Evangelio de Marcos 10, 45).</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Diatessaron</palabra>
        <definicion>El Diatessaron (en siríaco ܐܘܢܓܠܝܘܢ ܕܡܚܠܛܐ, Ewangeliyôn Damhalltê) es el evangelio más prominente que de modo temprano buscó una armonía entre los cuatro evangelios canónicos. Fue creado por Taciano, un apologista asirio temprano y asceta.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Diofisismo</palabra>
        <definicion>El diofisismo (en griego δυοφυσῖται), también llamado difisismo, es un término teológico usado para identificar un punto de vista particular de la cristología, que entiende que en la persona de Jesucristo existen dos naturalezas, divina y humana, al mismo tiempo, según la doctrina del Concilio de Calcedonia de la unión hipostática. El término significa literalmente "dos naturalezas".</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Dios Hijo</palabra>
        <definicion>Dios Hijo, con mayúscula, es un concepto central para el cristianismo, y designa a la segunda persona de la Santísima Trinidad, cuya relación con las otras dos es objeto de debate teológico desde el cristianismo primitivo (debates cristológicos: arrianismo, adopcionismo, nestorianismo, pelagianismo, gnosticismo, etc.), que se cerró dogmáticamente en el Concilio de Nicea. Como consecuencia de ello, a diferencia de las otras dos personas de la Trinidad, a Dios Hijo se le atribuyen dos naturalezas: una divina y una humana, que se encuentran indisolublemente unidas en la misma persona (véase hipóstasis).</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Diotelitismo</palabra>
        <definicion>El diotelitismo, dicotilismo o diotelismo, del  griego δυοθελητισμός que significa «doctrina de las dos voluntades», es una doctrina cristológica particular que enseña la existencia de dos voluntades, una divina y otra humana, en la persona de  Jesucristo. Específicamente, el diotelismo correlaciona el carácter distintivo de las dos voluntades con la existencia de dos naturalezas específicas, divina y humana, en la persona de Jesucristo (diotelismo).</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Disciplina arcani</palabra>
        <definicion>La </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Discurso del monte de los Olivos</palabra>
        <definicion>El Discurso de los Olivos o Profecía del Monte de los Olivos es un pasaje bíblico que se encuentra en los evangelios sinópticos en Marcos 13, Mateo 24 y Lucas 21. También es conocido como el Pequeño Apocalipsis, ya que incluye descripciones de los tiempos de Jesús, el uso del lenguaje apocalíptico y la advertencia de Jesús a sus seguidores que van a sufrir la tribulación y la persecución antes del triunfo final del Reino de Dios.[1]​ El discurso de los Olivos es el último de los Cinco discursos de Mateo y se produce justo antes de la narración de la pasión de Jesús comenzando por la Unción de Jesús. En los Evangelios de Mateo y Marcos, Jesús habló este discurso a sus discípulos en privado en el Monte de los Olivos,[2]​ frente al templo. En el Evangelio de Lucas, Jesús enseñó durante un período de tiempo en el Templo y se quedó en la noche en el Monte de los Olivos.[3]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Discurso del Pan de Vida</palabra>
        <definicion>El Discurso del Pan de Vida es un episodio de la vida de Jesús que aparece en el evangelio de Juan 6:22-59.[1]​ </definicion>
        <referencias>
            <ref>Juan 6:22</ref>
            <ref>Juan 6:32</ref>
            <ref>Lucas 22:19</ref>
            <ref>Juan 8:12</ref>
            <ref>Juan 5:26</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Dispersión de los Apóstoles</palabra>
        <definicion>La dispersión de los Apóstoles (en latín, Divisio Apostolorum) fue una festividad celebrada en algunos lugares para conmemorar el trabajo misionero de los Doce Apóstoles, de quienes se dice que establecieron la Visión Apostólica. Se celebraba el 15 de julio. El primer vestigio de esta festividad se encuentra en la sin ningún género de dudas auténtica secuencia compuesta para ella por un tal Godescalc (d. 1098) cuando era monje en Limburg en Haardt. También introdujo esta fiesta en Aquisgrán, siendo provoste de la Iglesia de Nuestra Señora. Posteriormente, es mencionada por Guillermo Durando, Obispo de Mende en la segunda mitad del siglo XIII. Bajo el título, "Dimissio", "Dispersio" o "Divisio Apostolorum", fue celebrada durante la Edad Media en España e Italia. El objeto de la festividad (según Godescalcus) era conmemorar la partida (dispersión) de los Apósotles desde Jerusalén hacia diferentes lugares del mundo, unos catorce años después de la Ascensión de Jesús, presumiblemente siguiendo la Gran Comisión.[1]​[2]​ De acuerdo a Durandus, algunos de sus contemporáneos honraban en esta fiesta la división de las reliquias de los cuerpos de San Pedro y de San Pablo.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Docetismo</palabra>
        <definicion>El docetismo (del griego koiné δοκεῖν/δόκησις, dokeĩn "parecer, aparecer", dókēsis "aparición, fantasma"[1]​[2]​), en la historia del cristianismo, designa un conjunto de tendencias cristológicas heterodoxas presentes en los primeros siglos del cristianismo sobre la verdadera naturaleza de Jesucristo, su existencia histórica y corporal, y sobre todo su forma humana, que era una simple apariencia sin ninguna naturaleza carnal.[3]​[4]​ En general, se toma como la creencia de que los sufrimientos y la humanidad de Jesucristo fueron aparentes y no reales, su forma humana fue una mera ilusión.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Doctrina de Addai</palabra>
        <definicion>La Doctrina de Addai o Doctrina de Tadeo (Mallpānutā d-Adday šliḥā) es un texto cristiano siríaco apócrifo del Nuevo Testamento, escrito a finales del siglo IV o principios del siglo V, que narra la leyenda de la imagen de Edesa (mandylion), así como las obras legendarias de Addai y su discípulo Mari en Mesopotamia.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Dominionismo</palabra>
        <definicion>Dominionismo es un término usado para describir la filosofía de cristianos conservadores políticamente activos que, según se cree, buscan ejercer influencia o control sobre el gobierno civil secular a través de la acción política, especialmente en los Estados Unidos, y cuyo objetivo es el establecimiento de una nación gobernada por cristianos, o de una nación gobernada por una comprensión cristiana conservadora de la ley bíblica.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Donatismo</palabra>
        <definicion>El donatismo fue un movimiento cismático cristiano iniciado en el siglo IV en Numidia (la actual Argelia), que nació como una reacción ante el relajamiento de las costumbres de los fieles. Iniciado por Donato, obispo de Cartago, en el norte de África, aseguraba que solo aquellos sacerdotes cuya vida fuese intachable podían administrar los sacramentos, entre ellos el de la transubstanciación del pan y el vino en el Cuerpo y la Sangre de Cristo (eucaristía), y que los pecadores no podían ser miembros de la Iglesia.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Dones del Espíritu Santo</palabra>
        <definicion>Los Dones Espirituales o Dones del Espíritu Santo son ministerios, operaciones o manifestaciones dadas por el Espíritu de Dios a sus servidores. Se cuentan entre estos dones: palabra de sabiduría, ciencia, fe, dones de sanidades, don de hacer milagros, don de profecía, discernimiento de espíritus, diversos géneros de lenguas, interpretación de lenguas, etc.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Edicto de Milán</palabra>
        <definicion>El llamado Edicto de Milán (en latín: Edictum Mediolanensis) fue promulgado en Milán en el año 313 y tradicionalmente se ha considerado que fue el que estableció la libertad de religión en el Imperio romano, poniendo fin a las persecuciones de los cristianos. El documento fue firmado por los dos emperadores que gobernaban el Imperio: Constantino I, convertido al cristianismo, y Licinio, «que seguía siendo pagano aunque no alentaba la persecución».[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>El Día del Señor</palabra>
        <definicion>«El Día del Señor» (o «el Día de YHWH») es un término bíblico y un tema utilizado tanto en la Biblia Hebrea o Antiguo Testamento (יֹום יְהוָה), y el Nuevo Testamento (ἡμέρα κυρίου): «El sol se convertirá en tinieblas y la luna en sangre, antes que venga el día grande y espantoso de Yahweh» (Joel 2:31, citado en Hechos 2:20). </definicion>
        <referencias>
            <ref>Joel 2:31</ref>
            <ref>Hechos 2:20</ref>
            <ref>Apocalipsis 22:16</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>El Espíritu Santo en las distintas confesiones cristianas</palabra>
        <definicion>Existen diferencias doctrinales respecto al Espíritu Santo en las distintas confesiones cristianas. Un ejemplo bien conocido es la controversia del Filioque, los debates centrados en si el Credo de Nicea debe afirmar que el Espíritu "procede del Padre" y luego tener una parada, ya que el credo fue adoptado inicialmente en griego (y seguido después por la Iglesia Oriental), o debe decir "del Padre y del Hijo", como fue adoptado más tarde en latín y seguido por la Iglesia Occidental, siendo filioque y el Hijo" en latín.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>El Evangelio</palabra>
        <definicion>El Evangelio o Las Buenas Nuevas es un concepto teológico en varias religiones. En el culto imperial romano histórico y hoy en día en el cristianismo, el evangelio es un mensaje de salvación por parte de una figura divina, un salvador, que ha traído paz u otros beneficios a la humanidad. En la religión griega antigua, la palabra designaba un tipo de sacrificio o dedicación ritual destinada a agradecer a los dioses al recibir una buena noticia.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Elección incondicional</palabra>
        <definicion>La elección incondicional (también conocida como gracia incondicional) es una doctrina reformada relacionada con la predestinación que describe las acciones y los motivos de Dios antes de su creación del mundo, cuando predestinó a algunas personas para recibir la salvación, a los elegidos y al resto que dejó continuar en sus pecados y recibir el castigo justo, la condenación eterna, por sus transgresiones de la ley de Dios como se describe en el Antiguo Testamento y en el Nuevo Testamento de la Biblia. Dios tomó estas decisiones de acuerdo con sus propios propósitos, aparte de las condiciones o cualidades relacionadas con esas personas.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Emanuel (nombre)</palabra>
        <definicion>Emanuel o Immanuel (en latín: Emmanuel;[1]​ en griego koiné: Ἐμμανουήλ) es un nombre de origen hebreo (עמנואל) que significa «Dios con nosotros». Se constituye de:</definicion>
        <referencias>
            <ref>Mateo 1:23</ref>
            <ref>Mateo 1:22</ref>
            <ref>Isaías 7:14</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Era mesiánica</palabra>
        <definicion>En las religiones abrahámicas, la Era Mesiánica (hebreo: יְמוֹת הַמָשִׁיחַ) es el futuro período eterno de tiempo en la Tierra en el que el Mesías reinará y traerá paz y hermandad universal, sin ningún mal (según los propios términos de la humanidad). Muchos creen que habrá una era así; algunos se refieren a ella como el consumado "Reino de Dios" o el "mundo venidero".</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Escatología realizada</palabra>
        <definicion>La escatología realizada es una teoría escatológica cristiana popularizada por John Robinson, Joachim Jeremias , Ethelbert Stauffer (1902-1979) y Charles Harold Dodd (1884-1973) que sostiene que los pasajes escatológicos del Nuevo Testamento no se refieren al futuro, sino al Ministerio de Jesús y su legado duradero.[1]​: 60  [2]​ [3]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Escuela de Nísibis</palabra>
        <definicion>La Escuela de Nísibis (sirio: ܐܣܟܘܠܐ ܕܢܨܝܒܝܢ), durante un tiempo absorbida por la Escuela de Edesa, fue un establecimiento educativo en Nísibis (ahora Nusaybin, Turquía). Consiguió ser un importante centro espiritual de la Iglesia primitiva de Oriente y, al igual que la Academia de Gundeshapur, se la conoce a veces como la primera universidad del mundo.[1]​[2]​[3]​ La escuela tenía tres departamentos primarios que enseñaban: teología, filosofía y medicina. Su profesor más famoso era Narses, antiguo director de la escuela de Edesa.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Espíritu Santo en el cristianismo</palabra>
        <definicion>Este artículo trata sobre la tercera persona de la Trinidad en el cristianismo trinitario.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Estado intermedio (cristianismo)</palabra>
        <definicion>En algunas formas de cristianismo el estado intermedio o estado provisional es el lugar de existencia de una persona entre la muerte y la resurrección universal. Además, existen creencias en un juicio particular inmediatamente después de la muerte y un juicio general o juicio final después de la resurrección.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Ética situacional</palabra>
        <definicion>La ética situacional o ética de (la) situación, en ética y teología, se refiere a la posición de que la toma de decisiones morales es contextual o depende de un conjunto de circunstancias. Es un punto de vista particular de la ética que señala que la moralidad de un acto es una función del estado del sistema en el momento en que se realiza. Tiene en cuenta el contexto particular de un acto al evaluarlo éticamente, en lugar de juzgarlo de acuerdo con estándares morales absolutos.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Eucaristía</palabra>
        <definicion>La eucaristía  (del griego εὐχαριστία, eucharistía, acción de gracias), llamada también santo sacrificio,[1]​ cena del Señor,[2]​ fracción del pan, sagrada comunión, santísimo sacramento, santos misterios o santa cena, es el cuerpo y la sangre de Jesucristo bajo las especies de pan y vino, según la tradición de la iglesia católica, ortodoxa, copta, luterana y algunos anglicanos. La eucaristía es considerada un sacramento en la mayoría de las iglesias.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Evangelicalismo</palabra>
        <definicion>El evangelicalismo o protestantismo  evangélico es un movimiento dentro del cristianismo protestante que promueve que la esencia del evangelio consiste en la doctrina de la salvación por gracia a través de la sola fe en la expiación de Jesucristo.[1]​[2]​[3]​ Los evangélicos creen en la centralidad de la conversión o en la experiencia de «nacer de nuevo» cuando se recibe la salvación, en la autoridad de la Biblia como la revelación de Dios a la humanidad y en la difusión del mensaje cristiano. Hay unos 630 millones de fieles en todo el mundo.[4]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Expiación limitada</palabra>
        <definicion>La expiación limitada (o expiación definitiva o la redención particular) es una doctrina aceptada en algunas tradiciones teológicas cristianas. Está particularmente asociado con la tradición reformada y es uno de los cinco puntos del calvinismo. La doctrina establece que aunque la muerte de Jesucristo es suficiente para expiar los pecados de todo el mundo,  era la intención de Dios el Padre que la expiación de la muerte de Cristo se realizara solo en los elegidos, llevándolos sin falta a la salvación.[1]​ Según la Expiación limitada, Cristo murió solo por los pecados de los elegidos, y no se proporcionó expiación para los réprobos.[2]​ Esto contrasta con la creencia de que la gracia proveniente de Dios (o "gracia habilitadora") permite a todos responder a la salvación ofrecida por Dios en Jesucristo Hechos 2:21  de modo que sea la decisión y respuesta de cada persona a la gracia de Dios. eso determina si la expiación de Cristo será efectiva para ese individuo.</definicion>
        <referencias>
            <ref>Hechos 2:21</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Expiación sustitutiva</palabra>
        <definicion>La expiación sustitutiva, también llamada expiación vicaria, es un concepto central dentro de la teología cristiana occidental que afirma que Jesús murió "por nosotros", [1]​ tal y como propagan los paradigmas occidentales clásico y objetivo de la expiación en el cristianismo, que consideran a Jesús como muerto en sustitución de otros, en lugar de la muerte de ellos.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Fiesta de la Transfiguración</palabra>
        <definicion>La Fiesta de la Transfiguración es celebrada por varias comunidades cristianas en honor a la transfiguración de Jesús. Los orígenes de la fiesta son menos que ciertos y pueden haberse derivado de la dedicación de tres basílicas en el monte Tabor.[1]​ La fiesta ya existía de diversas formas en el siglo IX, y en la Iglesia occidental se convirtió en una fiesta universal celebrada el 6 de agosto por el Papa Calixto III para conmemorar el levantamiento del Sitio de Belgrado en 1456. [2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Iglesia libre</palabra>
        <definicion>Una iglesia libre es cualquier confesión cristiana que esté intrínsecamente separada del gobierno (a diferencia de una iglesia estatal).[1]​ Una iglesia libre no define la política gubernamental ni acepta la teología de la iglesia ni las definiciones de políticas del gobierno. Una iglesia libre tampoco busca ni recibe respaldo ni financiación del gobierno para llevar a cabo su trabajo. El término sólo es relevante en países con iglesias estatales establecidas. Sin perjuicio de que la descripción "libre" no tenga connotaciones doctrinales o políticas inherentes. Un individuo que pertenece a una iglesia libre se conoce como eclesiástico libre o, históricamente, eclesiástico libre.[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Fruto prohibido</palabra>
        <definicion>El fruto prohibido, según la Biblia es el nombre dado al fruto que crece en el Jardín del Edén y que Dios ordena o le indica a la humanidad que no deben  comer. En la narración bíblica, Adán y Eva, a pesar de lo indicado por Dios,  comen el fruto del árbol del conocimiento del bien y del mal y por ello son exiliados del Edén.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Fundamentalismo cristiano</palabra>
        <definicion>El fundamentalismo cristiano es el movimiento ultraconservador surgido entre los cristianos protestantes en Estados Unidos, a finales del siglo XIX como consecuencia de las teorías de la alta crítica alemana y el liberalismo teológico. Se caracterizan por lo general en estipular: la inerrancia de la Biblia y su historicidad plena, el literalismo bíblico, la adhesión a la literalidad de la creación del mundo por Dios en una semana (rechazo de la Teoría de la Evolución), la independencia de la Iglesia respecto el Estado, el nacimiento virginal de Jesús, y el rapto de los creyentes a la segunda venida de Cristo con el Milenio.[1]​[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Glorificación</palabra>
        <definicion>Glorificación es un concepto con distintos significados dentro de las distintas confesiones cristianas, desde la canonización en la iglesia católica hasta el concepto muy similar de santidad en la iglesia ortodoxa o el de salvación en las iglesias protestantes. La glorificación de la condición humana se concibe en estas soteriologías como un largo y arduo proceso cuyo final es la Gloria,[a]​ donde los cuerpos gloriosos[1]​ residen (los dos que ya lo hacen en cuerpo y alma -Ascensión de Jesús, Asunción de la Virgen María- según la teología católica) o residirán (los de los bienaventurados[b]​ -todos los santos- que desde que mueren, y hasta el juicio final, solo están en alma). Dos episodios evangélicos previos (la Resurrección y la Transfiguración de Jesús) también son significativos en este sentido.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Glosolalia</palabra>
        <definicion>La glosolalia, de acuerdo con los lingüistas, es la vocalización fluida de sílabas sin significado comprensible alguno. Diversas confesiones cristianas consideran esta práctica como un carisma o gracia divina, refiriéndose a la misma como «don de lenguas».</definicion>
        <referencias>
            <ref>Corintios 14:18</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Glossa ordinaria</palabra>
        <definicion>Por Glossa ordinaria se entiende el conjunto de comentarios o “glosas” de la Biblia que, a partir del siglo XIII, se convierten en la explicación ordinaria del testo sagrado en Occidente. Este comentario, atribuido a Walafredo Estrabón y a Anselmo de Laon se solía transmitir en forma de notas marginales e interlineales al texto sagrado, y fue impresa por primera vez en 1481 en Estrasburgo por Adolf Rusch con el título Biblia Latina: cum glossa ordinaria Walafridi Strabonis aliorumque et interlineari Anselmi Laudunensis.[1]​ Generalmente, en las ediciones impresas, esta Glossa Ordinaria va seguida por los comentarios de Nicolás de Lira, Pablo de Santa María y Matthias Döring.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Gracia preveniente</palabra>
        <definicion>La gracia preveniente, también llamada  gracia precedente o gracia capacitadora, es un concepto de la teología cristiana que se refiere a la gracia de Dios en la vida de una persona que precede y prepara a la conversión. El concepto fue desarrollado por primera vez por Agustín de Hipona (354 - 430), fue afirmado por el Segundo Concilio de Orange (529) y ha pasado a formar parte de la teología católica. También está presente en la teología reformada, a través de la forma de un llamamiento eficaz que conduce a algunos individuos irresistiblemente a la salvación. Tiene sus raíces en la teología arminiana, según la cual se dispensa universalmente para permitir que las personas respondan a la oferta de salvación, aunque no asegura la aceptación personal.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Guerra en el cielo</palabra>
        <definicion>El Libro de Apocalipsis describe una guerra en el cielo entre ángeles liderados por el arcángel Miguel contra aquellos liderados por "el dragón", identificado como el diablo o Satanás, y las Bestias del Apocalipsis quienes serán derrotados y arrojados a la tierra.[1]​ La guerra del Apocalipsis en el cielo está relacionada con la idea de los ángeles caídos, y se han propuesto posibles paralelos en la Biblia hebrea y los Rollos del Mar Muerto.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Hamartiología</palabra>
        <definicion>La hamartiología (en griego antiguo: ἁμαρτία, Hamartia, que significa «errar al blanco» y -λογια, -Logia Iesu) o doctrina del pecado, es una rama de la teología cristiana que se ocupa del estudio de los pecados eternos o pecados imperdonables.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Hechos 1</palabra>
        <definicion>Hechos 1 es el primer capítulo de los Hechos de los Apóstoles del Nuevo Testamento de la Biblia Cristiana. El libro que contiene este capítulo es anónimo, pero la tradición cristiana primitiva afirmaba que Lucas compuso este libro así como el Evangelio de Lucas.[1]​ Este capítulo funciona como transición del «relato anterior» (es decir, del Evangelio de Lucas) con un preludio narrativo (versículos 1-5), registro repetido de Ascensión de Jesús con más detalle (Versículos 6-11) y la reunión de los seguidores de Jesús (Versículos 12-26),[2]​ hasta antes de Pentecostés.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Herejía en el cristianismo</palabra>
        <definicion>Herejía en el cristianismo denota la negación formal o la duda de una doctrina central de la fe cristiana tal como la define una o más de las Iglesias cristianas..</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Heresiología</palabra>
        <definicion>La heresiología es el estudio de la herejía, dentro del ámbito de la teología o historia de la religión. Según definen otros investigadores, la «investigación moderna ha definido como "género heresiológico" o "heresiología" —este último término se emplea, más bien, en el ámbito anglosajón— a todas las obras de la literatura cristiana compuestas a partir de mediados del siglo ii d.C. y destinadas a identificar, describir y refutar aquellas ideas y doctrinas que no se correspondieran con las promulgadas por la Gran Iglesia.»[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Hieromártir</palabra>
        <definicion>En la tradición ortodoxa, un hieromártir (en griego antiguo: Ὁ Ἱερομάρτυρας, en latín: sanctus martyr, en ruso: Священномученик) es un mártir que había recibido la ordenación como obispo, sacerdote o diácono, y que muere a causa de su creencia en Jesucristo.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Hijo del Hombre</palabra>
        <definicion>Hijo del Hombre  (hebreo: בן אדם Ben'Adam, arameo: בר אנש BarʾEnāš, griego: υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου  huiòs toû anthrṓpou) es una figura milagrosa y redentora asociada con el fin del mundo en varias obras apocalípticas en el período intertestamentario entre el Tanaj y el Nuevo Testamento.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Hijo del hombre (cristianismo)</palabra>
        <definicion>Este artículo trata sobre las enseñanzas cristianas. Para una visión general, véase Hijo del hombre.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Hora Santa</palabra>
        <definicion>La Hora Santa (en latín: hora sancta) es la práctica devocional católica de pasar una hora en adoración eucarística en presencia del Santísimo Sacramento.[1]​ Se concede una indulgencia plenaria por esta práctica.[2]​ La práctica también se observa en algunas iglesias luteranas y en algunas iglesias anglicanas.[3]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Hosanna</palabra>
        <definicion>Hosana es una palabra litúrgica utilizada por el judaísmo y por el cristianismo. En el judaísmo, es siempre utilizada en su forma hebrea original, Hoshana.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Hueste celestial</palabra>
        <definicion>La hueste celestial (צבאות ṣəḇāʾōṯ, «ejércitos») se refiere al ejército (o hueste) de Dios, como se menciona en los textos abrahámicos; la Biblia hebrea y el Corán en particular.</definicion>
        <referencias>
            <ref>Génesis 32:1</ref>
            <ref>Job 19:12</ref>
            <ref>Daniel 4:35</ref>
            <ref>Jueces 5:20</ref>
            <ref>Isaías 40:26</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Iconodulia</palabra>
        <definicion>Se denomina iconodulia o iconodulía (del griego εἰκών, -όνος eikṓn, -ónos 'imagen'[1]​ y -δουλεία -douleía '-dulía'[2]​) a una práctica presente en diversas religiones que consiste en reverenciar imágenes o símbolos de una divinidad, un ser sobrenatural o un santo.[3]​ Su practicante recibe el nombre de «iconódulo» o «iconófilo».[4]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Iglesia (edificio)</palabra>
        <definicion>Una iglesia (del griego: ἐκκλησία, Ekklēsía «asamblea») es un edificio destinado al culto cristiano público. Cada edificio con esa función recibe la misma denominación que la asamblea[1]​ o reunión de fieles que acuden a él y que la institución eclesiástica, así como otras acepciones.[2]​ Hay muchos tipos de iglesias, desde el punto de vista arquitectónico.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Iglesia alta</palabra>
        <definicion>La Iglesia alta (en inglés: High Church)  es un término que hoy en día puede usarse hablando de puntos de vista dentro de un número de denominaciones del cristianismo en general, pero que tradicionalmente se ha empleado en las iglesias asociadas con la tradición anglicana en particular. </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Iglesia amplia</palabra>
        <definicion>La Iglesia amplia (en inglés: Broad Church) es un término que se refiere a una corriente eclesiástica en la Iglesia de Inglaterra, en particular, y el anglicanismo, en general.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Iglesia baja</palabra>
        <definicion>La Iglesia baja (en inglés: Low church) es un término que distingue dentro de la Iglesia de Inglaterra u otras Iglesias anglicanas, inicialmente en un sentido peyorativo. Durante la serie de desafíos doctrinales y eclesiásticos por los que pasó la Iglesia de Inglaterra en los siglos XVI y XVII, los tratadistas religiosos comenzaron a referirse a la tendencia anglocatólica en la Iglesia de Inglaterra como “Iglesia alta”. Por contraste, a principios del siglo XVIII, aquellos teólogos y políticos que buscaban una mayor reforma en la Iglesia de Inglaterra y una mayor liberalización de la estructura de la Iglesia eran llamados “Iglesia baja”.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Iglesia Bautista del Séptimo Día</palabra>
        <definicion>Los bautistas del séptimo día son bautistas que observan el sábado, el séptimo día de la semana, como un día santo. Adoptan una teología común a los bautistas, profesan la Biblia como única regla de fe y práctica, realizan el bautismo consciente de los creyentes por inmersión y organizan sus iglesias en un gobierno eclesiástico similar al congregacional.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Iglesia episcopal</palabra>
        <definicion>La Iglesia episcopal puede referirse a varias iglesias en las tradiciones anglicana y metodista.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Iglesia matriz</palabra>
        <definicion>Esencialmente, en sus orígenes, una iglesia matriz era una iglesia catedral de la que se han derivado otras, según el capítulo Venerabili de verb.: </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Iglesia nacional</palabra>
        <definicion>Una Iglesia nacional es aquella iglesia cristiana asociada directamente a un grupo étnico o a un Estado nación. Estas pueden ser la religión oficial de un Estado confesional o simplemente conservar la tradición por el vínculo de la fe cristiana en una nación determinada donde existe la separación Iglesia-Estado.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Iglesia simple</palabra>
        <definicion>El movimiento de la Iglesia Simple  es un movimiento evangélico cristiano que reinterpreta la naturaleza y la práctica de la iglesia.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Iglesias locales</palabra>
        <definicion>Las iglesias locales son un grupo cristiano que comenzó en China en la década de 1920 y se ha extendido globalmente. El principio básico de organización de las iglesias locales es que debe haber sólo una iglesia cristiana en cada ciudad, [1]​ un principio que fue articulado por primera vez por Watchman Nee en una exposición de 1926 de las siete iglesias en Asia en Apocalipsis 1:11.  Las iglesias locales no toman un nombre, pero algunos forasteros se refieren al grupo como el "Pequeño Rebaño" mientras cantaban un himnario titulado Hymns for the Little Flock (Himnos para el Pequeño Rebaño ). </definicion>
        <referencias>
            <ref>Apocalipsis 1:11</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Iglesias reformadas</palabra>
        <definicion>Las Iglesias reformadas son Iglesias cristianas protestantes relacionadas históricamente con la doctrina de Juan Calvino. Surgieron por primera vez en Europa en el siglo XVI, dentro de la Reforma protestante encabezada por teólogos reformadores como Ulrico Zuinglio, Martín Bucero, Enrique Bullinger, Pedro Mártir Vermigli, Teodoro de Beza y Guillaume Farel. A lo largo del siglo XVI se fueron extendiendo por Suiza, Escocia, Francia, Países Bajos, Suecia, Noruega, Finlandia, Alemania, Dinamarca, Estonia, Letonia y Hungría.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Inmutabilidad</palabra>
        <definicion>La inmutabilidad es la cualidad de aquello que no cambia. "Así pues la Eternidad está en Dios, el cosmos está en la Eternidad, el tiempo está en el cosmos, el devenir está en el tiempo. Y en tanto la Eternidad se mantiene inmóvil alrededor de Dios, el cosmos está en movimiento en la Eternidad, el tiempo se realiza en el cosmos y el devenir deviene en el tiempo."[1]​ Se dice que es inmutable lo que no está sometido a la condición temporal, requisito necesario del cambio. Es un atributo de Dios, de quien se dice que no cambia, ni El ni sus designios: “El proyecto del Señor subsiste siempre, sus planes prosiguen a lo largo de los siglos” (Sal. 33, 11). Podemos apelar al simbolismo para lograr una mejor comprensión de esta idea. A este fin sirve el simbolismo de la rueda, que nos sugiere la idea de inmutabilidad, a través de su centro, sin el cual no hay rueda posible, teniendo en la circunferencia una representación de lo mutable.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>INRI</palabra>
        <definicion>INRI es la sigla de la frase latina Iesus Nazarenus Rex Iudaeorum, la cual se traduce al español como: «Jesús de Nazaret, rey de los judíos».[1]​ Se trata de un acrónimo de la versión latina de la frase que, según el Evangelio de Juan, habría sido colocada en una tablilla por orden de Poncio Pilato, como explicación de la causa de la condena de Jesús a muerte de cruz.[2]​En el griego koiné del Nuevo Testamento, por ejemplo, en Juan 19:3, esto se escribe como Basileus ton Ioudaion (βασιλεὺς τῶν Ἰουδαίων).[3]​</definicion>
        <referencias>
            <ref>Juan 19:3</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Intercesión de Cristo</palabra>
        <definicion>La intercesión de Cristo es la creencia cristiana en la intercesión constante de Jesús y su defensa en nombre de la humanidad, incluso después de dejar la tierra.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Intercesión del Espíritu Santo</palabra>
        <definicion>La Intercesión del Espíritu es la creencia del Cristianismo de que el Espíritu Santo ayuda y guía a los creyentes que buscan a Dios en sus corazones.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Jesuanismo</palabra>
        <definicion>El jesuanismo, también llamado jesuismo, es el conjunto de doctrinas que Jesús de Nazaret predicó en su vida (canónica), en distinción con las enseñanzas posteriores a partir de la separación del cristianismo primitivo y el judaísmo rabínico.[1]​ En particular, el término se contrasta a menudo con el paulismo y la proto-ortodoxia.[2]​[3]​ Predecesores de los judeocristianos, a sus seguidores se les conoció como jesuanos, y fueron una secta del judaísmo del Segundo Templo fundada por el Ministerio de Jesús.[4]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Jesús, señor del sábado</palabra>
        <definicion>El Jesús, señor del sábado es una expresión que describe a Jesús y que aparece en los tres Evangelios sinópticos: Mateo 12:1-8,[1]​ Marcos 2:23-28[2]​ y Lucas 6:1-5. [3]​ Cada una de estas secciones relata un encuentro entre Jesús, sus Apóstoles y los fariseos, la primera de las cuatro «controversias del sábado».[4]​</definicion>
        <referencias>
            <ref>Mateo 12:1</ref>
            <ref>Marcos 2:23</ref>
            <ref>Lucas 6:1</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Jubileo (aniversario)</palabra>
        <definicion>Un jubileo es el aniversario particular de un acontecimiento, por lo general el 25º, el 40.º, el 50.º, el 60.º y el 70.º aniversario. En la actualidad, el término se utiliza a menudo para designar las celebraciones asociadas al reinado de un monarca una vez transcurrido un número determinado de años.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Kýrios</palabra>
        <definicion>La palabra griega Kýrios  (κύριος) significa "señor, Señor, maestro". En la religión se usa para designar a Dios. Se usa en ambas, la Septuaginta, (traducción de la Biblia hebrea al griego) y el Nuevo Testamento griego.[1]​[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Lanza sagrada</palabra>
        <definicion>La lanza sagrada (también conocida como lanza del destino, lanza de Longino o lanza de Cristo) es el nombre que se dio a la lanza con la que un soldado romano, llamado Longino según un texto bíblico apócrifo, atravesó el cuerpo de Jesús cuando estaba en la cruz.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Lapsarianismo</palabra>
        <definicion>En la religión cristiana el lapsarismo u orden lógico del decreto de Dios es el estudio del orden lógico (en su mente, antes de la Creación) del decreto de Dios de ordenar o permitir la caída del hombre y la reprobación en relación con su decreto de elegir y salvar a los pecadores. Se han propuesto diversas posiciones contrapuestas, todas las cuales poseen nombres con la raíz latina lapsus, que significa caída.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Legalismo (teología)</palabra>
        <definicion>El legalismo (o nomismo), en la teología cristiana, es un término peyorativo que se refiere a poner la ley por encima del Evangelio.[1]​[2]​ La Encyclopedia of Christianity in the United States (Enciclopedia del cristianismo en los Estados Unidos) define el legalismo como un descriptor peyorativo de 'acoplamiento directo o indirecto de comportamientos, disciplinas y prácticas a las creencias con el fin de lograr la salvación y la posición correcta ante Dios', enfatizando la necesidad de 'realizar ciertas hechos para ganar la salvación' en contraposición a la creencia en la salvación por la gracia de Dios, 'otorgada al individuo a través de la fe en Jesucristo'.[3]​</definicion>
        <referencias>
            <ref>Gálatas 2:16</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Libertad cristiana</palabra>
        <definicion>En el cristianismo, la doctrina de la libertad cristiana afirma que los cristianos han sido liberados en Cristo y, por tanto, son libres para servirle.[1]​ Lester DeKoster considera los dos aspectos de la libertad cristiana como «libertad de» y «libertad para» y sugiere que el eje entre ambos es la ley divina.[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Libros proféticos</palabra>
        <definicion>Los libros proféticos son una división de la Biblia cristiana que agrupa 18 libros del Antiguo Testamento.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Libros sapienciales</palabra>
        <definicion>Se denominan Libros sapienciales o Libros de la sabiduría a un subconjunto de libros del Antiguo Testamento cristiano.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Literatura sapiencial (género literario)</palabra>
        <definicion>La literatura sapiencial es un género literario común en el Antiguo Oriente Próximo que contiene declaraciones de sabios que ofrecen enseñanzas sobre la divinidad y la virtud. Aunque este género utiliza técnicas de la narración oral tradicional, se difundió en forma escrita.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Llaves de san Pedro</palabra>
        <definicion>Las llaves de san Pedro son un símbolo de la Iglesia católica y más específicamente, del papado. Simbolizan las llaves del Reino de los Cielos confiadas a Simón Pedro; se representan de oro y de plata como símbolo del poder de atar y desatar. Según la Iglesia católica, Jesús se las dio a san Pedro, como signo de su supremacía sobre los demás discípulos y apóstoles.[1]​[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Locución interior</palabra>
        <definicion>Una locución interior es un concepto místico existente varias religiones. Se trata de una revelación privada, pero distinta de una aparición o visión religiosa. Puede definirse como «una comunicación sobrenatural al oído, a la imaginación o directamente al intelecto».[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Logos (cristianismo)</palabra>
        <definicion>En cristología, Logos (en griego: Λόγος; literalmente «Palabra», «Verbo», «Discurso» o «Razón») es un nombre dado a la segunda persona (Dios Hijo) de la Santísima Trinidad, que tiene su origen en el prólogo al Evangelio según san Juan. El título y el desarrollo de la doctrina del Logos han sido determinantes para establecer la divinidad de Jesús de Nazaret en el cristianismo.[1]​</definicion>
        <referencias>
            <ref>Juan 1:14</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Luz de Tabor</palabra>
        <definicion>En la teología cristiana ortodoxa oriental, la Luz de Tabor (en griego antiguo: Φῶς τοῦ Θαβώρ «Luz de Tabor», Ἄκτιστον Φῶς «Luz increada» o Θεῖον Φῶς «Luz divina») se refiere a la luz revelada en el monte Tabor durante la transfiguración de Jesús, que es identificada con la luz que fue vista por Pablo en su conversión.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Luz del Mundo</palabra>
        <definicion>Luz del Mundo (en griego antiguo: φώς τοῦ κόσμου, Phṓs tou kósmou) es una frase que Jesús usó para describirse a sí mismo y a sus discípulos en el Nuevo Testamento.[1]​ La frase es registrada en el Evangelio de Juan y también en el Evangelio de Mateo. Está estrechamente relacionada con las parábolas de la Sal y la Luz y la parábola de la lámpara.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Luz interna</palabra>
        <definicion>Luz de Dios, Luz de Cristo, Cristo en mí, Algo de Dios, Espíritu de Dios en nosotros, luz dentro, luz interna y luz interior son frases relacionadas que comúnmente se usan dentro de la Sociedad Religiosa de los Amigos (Cuáqueros) como metáfora para referirse a la luz del mundo brillando sobre o en ellos. Fue propagada por el fundador del movimiento cuáquero, Jorge Fox, quién predicó la "fe y confianza en la 'luz interna' (la presencia de Cristo en el corazón)".[1]​[2]​ Los primeros cuáqueros eran conocidos por sentarse en silencio y meditar sobre las palabras de la Biblia hasta que sentían la luz interna de Dios brillando sobre ellos y el Espíritu Santo hablando.[3]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Magister scholarum</palabra>
        <definicion>Un Magister scholarum, del latín scholasticus (maestro de escuela), era la cabeza de una escuela eclesiástica, típicamente una escuela catedralicia, escuela monástica, o la escuela de una colegiata, en la Europa medieval y principios de la Edad Moderna.[1]​ Dependiendo del tamaño de la escuela y el estatus de la institución a la que estuviera unida, podría ser solo un maestro, la cabeza de un considerable establecimiento educativo, o tener supervisión sobre todas las escuelas en su ciudad o territorio.[2]​ Podía ser un dignatario en el capítulo de una catedral o colegiata, junto con el preboste, deán, cantor, sucentor, precentor, archidiácono, tesorero, cellarium, sacristán o limosnero.[3]​ No se desconoce que alguno alguna vez se apropiara de los ingresos del cargo y que la enseñanza la llevara a cabo algún otro.[4]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Mandato apostólico universal</palabra>
        <definicion>En el cristianismo, la Gran Comisión es la instrucción del resucitado Jesucristo a sus apóstoles, comisionándoles a propagar las buena noticias de salvación, a hacer discípulos de todas las naciones y a enseñarles a guardar sus mandamientos La versión más famosa de la Gran Comisión es Mateo 28:18-20, donde en una montaña en Galilea Jesús conmina a sus seguidores a bautizar a todas las naciones en el nombre del Padre, del Hijo y del Espíritu Santo.</definicion>
        <referencias>
            <ref>Mateo 28:18</ref>
            <ref>Mateo 10:5</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Mano derecha de Dios</palabra>
        <definicion>La mano derecha de Dios (Dextera Domini, «mano derecha del Señor» en latín) puede referirse en la Biblia y en el habla común como metáfora de la omnipotencia de Dios y como motivo en el arte.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Mártir cristiano</palabra>
        <definicion>Un mártir cristiano es una persona que muere debido al testimonio de su fe en Cristo.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Mártir por la caridad</palabra>
        <definicion>El Mártir por la caridad, oficialmente ofrecedor heroico de la vida,[1]​ es un título dado por la iglesia católica a ciertos santos. A diferencia de los mártires cristianos por odio a la fe, un mártir por la caridad no muere o es perseguido por sus creencias, sino por seguir las virtudes cristianas de la caridad.[1]​[2]​[3]​[4]​ En otras palabras, un mártir por la caridad es aquel que muere por realizar alguna acción propia del cristianismo, como ayudar a los necesitados.[4]​[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Matrimonio clerical</palabra>
        <definicion>Un matrimonio clerical es la práctica de permitir que los miembros del clero cristiano (aquellos que ya han sido ordenados) se casen. </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Meditación cristiana</palabra>
        <definicion>Meditación cristiana es el proceso de enfocar deliberadamente el pensamientos en Dios, su palabra y su obra.[1]​[2]​ La meditación es una expresión de la oración cristiana.[1]​ Se hace con ayuda de algún libro o escrito como la Biblia, los textos litúrgicos del día, escritos de los padres de la Iglesia o de los santos, etc.[1]​[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Mérito de condigno</palabra>
        <definicion>Mérito de condigno (meritum de condigno) es un aspecto de la teología de la Iglesia católica que significa mérito con la dignidad de Cristo. Una persona nacida de nuevo en Cristo no hace mérito de su propia virtud, sino que las virtudes de Cristo se aplican a su obra. Por lo tanto, es Dios coronando sus obras.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Metrópolis (jurisdicción religiosa)</palabra>
        <definicion>Una metrópolis, jurisdicción religiosa metropolitana o arquidiócesis metropolitana, es una sede episcopal cuyo obispo es el obispo metropolitano de una provincia eclesiástica. Históricamente, las metrópolis han sido ciudades importantes de sus provincias.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Ministro (cristianismo)</palabra>
        <definicion>Un ministro, en el cristianismo, es una persona creyente, autorizada por una Iglesia u otra organización religiosa para realizar funciones eclesiásticas, como pueden ser la enseñanza de las creencias, una serie de servicios destacados como bodas, bautizos o funerales o el de proporcionar una guía espiritual a la comunidad. </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Misa rezada</palabra>
        <definicion>La misa rezada ( en latín Missa lecta, "misa leída"),[1]​ también llamada misa baja[2]​ es una misa tridentina definida oficialmente en el Código de Rúbricas incluido en la edición de 1962 del Misal Romano como una Misa en la que el sacerdote no canta las partes que las rúbricas le asignan.[3]​ Una misa cantada celebrada con la asistencia de ministros sagrados (diácono y subdiácono) es una misa mayor o solemne; sin ellos es una Missa Cantata.[4]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Monergismo</palabra>
        <definicion>En la teología protestante el monergismo es la teoría según la cual el Espíritu Santo es el único agente eficiente en la regeneración (El acto por el cual Dios, a través del Espíritu Santo, infunde vitalidad espiritual en el alma de una persona, que le prepara para una nueva creación) pues la voluntad humana no tiene inclinación hacia la santidad hasta que ha sido regenerada y por lo tanto no puede cooperar en la regeneración.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Monje</palabra>
        <definicion>Un monje (del occitano monge que proviene del latín monachus y este del griego μοναχός, monachós, "sólo, único, solitario")[1]​ es una persona que practica el ascetismo religioso, viviendo solo o con otros monjes. Un monje puede ser una persona que decide dedicar su vida a servir a los demás, o ser un asceta que elige voluntariamente abandonar la sociedad para vivir una vida de oración y contemplación. El concepto es muy antiguo y puede verse en muchas religiones y filosofías.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Monoenergismo</palabra>
        <definicion>El monoenergismo (Del griego: μονοενεργητισμός) era una noción de la teología cristiana de la temprana Edad Media, que representaba la creencia de que Cristo tenía una sola "energía" (energeia). La enseñanza de una energía fue propagada durante la primera mitad del siglo VII por el Patriarca Sergio I de Constantinopla, pero la oposición al Dyoenergismo persistiría hasta que el Dyoenergismo fuera adoptado como Ortodoxia en el Sexto Concilio Ecuménico. Finalmente, el monoenergismo fue rechazado como herejía, a favor del dioenergismo.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Monofisismo</palabra>
        <definicion>El monofisismo (del griego μονο- mono- 'mono-' y φύσις phýsis 'naturaleza') es una doctrina que niega que en Jesucristo haya dos naturalezas.[1]​ Se identifica generalmente como eutiquianismo,[2]​ nombre dado a la doctrina de Eutiques, que no admitía sino una sola naturaleza en Jesucristo.[3]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Monotelismo</palabra>
        <definicion>El monotelismo fue una doctrina religiosa del siglo VII que admitía en Cristo dos naturalezas, la humana y la divina, y una única voluntad. El monotelismo trataba de ser una solución de compromiso entre el cristianismo trinitario y el monofisismo.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Movimiento carismático</palabra>
        <definicion>El movimiento carismático o neopentecostalismo[1]​ es un movimiento de avivamiento religioso surgido en el interior de las iglesias históricas como los bautistas, metodistas, presbiterianas, episcopales, luteranas, católico romanas, católicos ortodoxos griegos. Se caracteriza por introducir prácticas y creencias del pentecostalismo, como la doctrina del bautismo en el Espíritu Santo y aspectos litúrgicos en sus respectivas iglesias y denominaciones, casi siempre sin abandonarlas del todo, y sin seguir completamente el pentecostalismo clásico. Debido a lo anterior, es considerada la rama más nueva del pentecostalismo, y al igual que en las iglesias pentecostales clásicas  que la preceden, sus miembros creen y buscan experimentar el bautismo en el Espíritu Santo.[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Movimiento carismático evangélico</palabra>
        <definicion>El movimiento carismático evangélico representa a las iglesias evangélicas que tienen un énfasis en los dones del Espíritu. Comenzó en los Estados Unidos en la década de 1960, la "segunda ola" ha influido en las iglesias de todas las denominaciones cristianas y ha contribuido a la creación de muchas iglesias evangélicas independientes. El movimiento se distingue del pentecostalismo al no hacer del hablar en lenguas (glosolalia) una evidencia necesaria del bautismo en el Espíritu y dar prominencia a la diversidad de los dones espirituales. </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Movimiento neocarismático</palabra>
        <definicion>El movimiento carismático o neopentecostalismo representa a las iglesias evangélicas que tienen un énfasis en los dones del Espíritu. La “tercera ola” (el apodo del movimiento) comenzó en Estados Unidos a principios de la década de 1980. Como resultado, se formaron muchas iglesias en todo el mundo. El bautismo del Espíritu Santo y los nueve dones del Espíritu Santo son elementos centrales de la corriente. Los principios del movimiento carismático son retomados por el movimiento neo-carismático con más amplitud y con algunos aspectos teológicos adicionales, como guerra espiritual, palabra de fe y estructural renovación.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Movimiento Solo King James</palabra>
        <definicion>El movimiento Solo King James (en inglés: King James Only Movement) afirma la creencia de que la versión King James (KJV) de la Biblia de 1611 es superior a todas las demás traducciones de la Biblia. Los partidarios de este movimiento, en su mayoría miembros de la Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días, anabaptistas conservadores, anglocatólicos tradicionalistas, metodistas conservadores de la Santidad y algunas iglesias bautistas, creen que la KJV no necesita más mejoras porque es la mejor traducción inglesa de la Biblia que jamás se haya publicado, y también creen que todas las demás traducciones inglesas de la Biblia que se publicaron después de la KJV están corruptas.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Movimiento Solo Reina-Valera</palabra>
        <definicion>El movimiento "Solo Reina-Valera" es una corriente parcializada dentro del protestantismo hispanohablante que consideran diferentes versiones de la Biblia Reina-Valera como superior a todas las demás versiones castellanas, especialmente aquellas basadas en la revisión del texto griego Westcott-Hort del Nuevo Testamento, la cual consideran no fiable y basada en manuscritos corruptos. Los grupos hispanohablantes debaten de qué versión de la Reina-Valera es más fiel al Texto de Erasmo.[1]​[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Mujer del Apocalipsis</palabra>
        <definicion>La Mujer del Apocalipsis (o la mujer vestida de sol, en griego: γυνὴ περιβεβλημένη τὸν ἥλιον; latín: Mulier amicta sole) es una figura -a menudo considerada una referencia a la Virgen María en la teología católica- descrita en el capítulo 12 del del Libro del Apocalipsis (escrito hacia el año 95 d. C.).</definicion>
        <referencias>
            <ref>Génesis 37:9</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Nicodemismo</palabra>
        <definicion>El nicodemismo es la práctica de la disimulación religiosa. Se distinguen dos acepciones del término: una estricta, la del nicodemismo histórico, como fenómeno de los siglos XVI y XVII, vinculado a la Reforma y la Contrarreforma, y la del nicodemismo en sentido amplio, que designaría toda forma de disimulación religiosa en términos de persecución o censura. En esta última acepción, nicodemismo y disimulación vendrían a ser casi sinónimos y, de hecho, lo son en numerosos contextos de la investigación histórica actual.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Nombres sagrados</palabra>
        <definicion>Nomina sacra (en singular: nomen sacrum) significa "nombres sagrados" en Latín, y puede ser utilizado para referirse a la tradición de la escritura abreviada de varios nombres o títulos que aparecen frecuentemente en las Santas Escrituras antiguas, usadas en manuscritos en idioma griego, latín, y copto. En el libro de Bruce Metzger Manuscripts of the Greek Bible (manuscritos de la biblia griega) enlista 15 expresiones parecidas de los papiros griegos: las contrapartes griegas para Dios, Señor, Jesús, Cristo, Hijo, Espíritu, David, cruz, Madre, Padre, Israel, Salvador, Hombre, Jerusalén, y Cielo. El nomen sacrum para madre no apareció hasta el siglo IV d. C.,[1]​ pero los demás Nomina Sacra se han encontrado en manuscritos griegos del siglo I - III d. C. Las contracciones se indican con línea por encima.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Novia de Cristo</palabra>
        <definicion>La novia, la esposa de Cristo o la esposa del cordero es un término usado en referencia a un grupo de versículos relacionados en la Biblia, en los Evangelios, el Apocalipsis, las Epístolas y versículos relacionados en el Nuevo Testamento. A veces, la novia está implícita al llamar a Jesús novio. Durante más de 1500 años, la Iglesia fue identificada como la novia desposada con Cristo. Sin embargo, hay casos en que la interpretación del uso varía de una iglesia a otra. La mayoría cree que siempre se refiere a la Iglesia.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Nueva perspectiva sobre el apóstol Pablo</palabra>
        <definicion>La Nueva perspectiva sobre Pablo es un movimiento dentro del campo de los estudios bíblicos que se ocupa de la comprensión de las escritos del apóstol Pablo. La "nueva perspectiva" se inició con la obra del erudito liberal E. P. Sanders de 1977 Paul and Palestinian Judaism.[1]​[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Oración del pecador</palabra>
        <definicion>Oración del pecador, o también llamada: Oración de fe, es un término usado en las Iglesias evangélicas para referirse a la oración realizada por un creyente al momento de su conversión al cristianismo con la intención de iniciar una relación personal con Dios a través de su hijo Jesucristo, según la doctrina cristiana evangélica de la salvación. No consiste en la recitación de un determinado credo sino en una oración (normalmente improvisada y guiada por un predicador) en la que el creyente se confiesa pecador y pide el perdón divino por medio del sacrificio de Jesucristo. Puede ser tanto una profesión de fe inicial de un nuevo creyente como una reafirmación posterior.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Ordo salutis</palabra>
        <definicion>Ordo salutis (latín: "orden de salvación") se refiere a una serie de pasos conceptuales dentro de la doctrina cristiana de la salvación.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Pacifismo cristiano</palabra>
        <definicion>El pacifismo cristiano es la postura de la teológica y la ética según la cual el pacifismo y la no violencia tienen una base bíblica y racional para los cristianos, y afirma que cualquier forma de violencia es incompatible con la fe cristiana.[1]​ Los pacifistas cristianos afirman que Jesús mismo fue un pacifista que enseñó y practicó el pacifismo y que sus seguidores deben hacer lo mismo. Entre los pacifistas cristianos notables se encuentran Martin Luther King Jr., León Tolstoi,[2]​ Adin Ballou y Ammon Hennacy. Ballou y Hennacy creían que la adhesión al cristianismo requería no sólo pacifismo sino, dado que los gobiernos inevitablemente amenazaban o usaban la fuerza para resolver conflictos, anarquismo. Sin embargo, la mayoría de los pacifistas cristianos, incluidas las iglesias de paz, los Equipos Cristianos de Pacificación e individuos como John Howard Yoder, no se declaran anarquistas.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Padres del Desierto</palabra>
        <definicion>Con la denominación Padres del Desierto, Padres del Yermo o Padres de la Tebaida se conoce, en el cristianismo, a los monjes, ermitaños y anacoretas que aproximadamente en el siglo IV, tras la paz constantiniana, abandonaron las ciudades del Imperio romano y otras regiones vecinas para ir a vivir en las soledades de los desiertos de Siria y Egipto, concretamente en el desierto de Uadi Natrun (Scetes) de la provincia romana de Egipto. Los Apotegmas de los Padres del desierto (Apophthegmata Patrum) son una colección de textos de algunos de los primeros monjes y monjas del desierto. El primer Padre del Desierto fue Pablo de la Tebaida, y el más conocido fue Antonio Abad, que partió al desierto en el 270-271 d. C. y llegó a ser conocido como el padre y fundador del monaquismo del desierto. Cuando Antonio murió en el año 356 d. C., miles de monjes y monjas se sintieron atraídos a vivir en el desierto siguiendo el ejemplo de Antonio, lo que llevó a su biógrafo, Atanasio de Alejandría, a escribir que "el desierto se había convertido en una ciudad".[1]​Los Padres del Desierto tuvieron una gran influencia en el desarrollo del Cristianismo.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Paráclito</palabra>
        <definicion>Paráclito (griego: παράκλητος - paráklētos; latín: paracletus) es un término bíblico cristiano, citado un total de cinco veces en el Evangelio según San Juan. El término se usa para referirse al Espíritu Santo y ha sido objeto de un largo debate entre los teólogos, con varias teorías sobre el tema.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Parusía</palabra>
        <definicion>El término parusía (en griego, παρουσία; romanización, parousía; literalmente ‘presencia, advenimiento, llegada’),[1]​ es la creencia cristiana e islámica de que Jesús regresará a la Tierra tras su ascensión al cielo, un acontecimiento esperado al final de la historia conocido también como: la segunda venida de Cristo, por lo que también se usa la palabra maranata, que significa ‘Cristo viene’. En la Biblia, este advenimiento se menciona en diversas ocasiones, incluidos los cuatro Evangelios.[2]​ Otras religiones tienen diversas interpretaciones.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Pasión de Cristo</palabra>
        <definicion>Pasión de Cristo o pasión de Jesús es la denominación convencional utilizada para englobar los episodios evangélicos que narran los sucesos protagonizados por Jesucristo entre la última cena, su crucifixión y muerte (el ciclo narrativo puede detenerse ahí —comprendiendo aproximadamente una noche y el día siguiente— o continuarse con su entierro y resurrección, al tercer día —el cómputo cronológico ha sido históricamente objeto de debate—). También es el tema más utilizado en el arte cristiano.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Paterología</palabra>
        <definicion>Paterología o Patriología,[1]​[2]​ en teología cristiana, se refiere al estudio de Dios Padre. Ambos términos derivan de dos palabras del griego: πατήρ (patḗr, padre) y λογος (logos, enseñanza). Como disciplina teológica distintiva, dentro de la Teología propiamente dicha, la Paterología está estrechamente relacionada con la Cristología (estudio de Cristo como Dios Hijo) y la Pneumatología (estudio del Espíritu Santo como Dios Espíritu). [3]​[4]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Pecado ancestral</palabra>
        <definicion>Pecado ancestral, pecado generacional o culpa ancestral (προπατορικὴ ἁμαρτία; προπατορικὸν ἁμάρτημα; προγονικὴ ἁμαρτία), es la doctrina según la cual los individuos heredan el juicio por el pecado de sus antepasados.[1]​[2]​ Existe principalmente como un concepto en las religiones mediterráneas (por ejemplo, en la hamartiología cristiana); el pecado generacional se hace referencia en la Biblia en KJV.[3]​[4]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Pecado contra el Espíritu Santo</palabra>
        <definicion>En la cristiana hamartiología, los pecados eternos, los pecados imperdonables, o los pecados últimos son pecados que no serán perdonados por Dios. El pecado eterno o imperdonable, la blasfemia contra el Espíritu Santo, también conocido como el pecado de muerte, se especifica en varios pasajes de los Evangelios sinópticos, entre ellos Marcos 3:28-29,[1]​ Mateo 12: 31-32,[2]​ y Lucas 12:10,[3]​ así como otros pasajes del Nuevo Testamento incluyendo Hebreos 6: 4-6,[4]​ Hebreos 10:26-31,[5]​ y 1 Juan 5:16.[6]​[7]​[8]​</definicion>
        <referencias>
            <ref>Marcos 3:28</ref>
            <ref>Lucas 12:10</ref>
            <ref>Hebreos 10:26</ref>
            <ref>Juan 5:16</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Peregrinación cristiana</palabra>
        <definicion>El cristianismo tiene una larga y robusta tradición de peregrinaciones, dirigidas tanto a sitios relevantes en la narrativa del Nuevo Testamento (especialmente en Tierra Santa) como a sitios que están asociados con las vidas de los santos o con milagros posteriores.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Perfección cristiana</palabra>
        <definicion>La perfección cristiana es el nombre dado a un proceso para alcanzar la madurez o perfección espiritual y es un concepto teológico que existe dentro de muchas sectas del Cristianismo. El objetivo final de este proceso es la divinización o unión con Dios,  caracterizada por el amor a Dios puro y a otras personas, así como la santidad personal o santificación. Otros términos usados para este concepto u otros similares incluyen entera santificación, amor perfecto, el bautismo en el Espíritu Santo, la morada del Espíritu Santo, bautismo de fuego y la segunda bendición.</definicion>
        <referencias>
            <ref>Mateo 5:48</ref>
            <ref>Mateo 19:21</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Perfección de Cristo</palabra>
        <definicion>La perfección de Cristo es un principio en la cristología que afirma que los atributos humanos de Cristo ejemplifican la perfección en todos los sentidos posibles. Otra perspectiva caracteriza a la perfección de Cristo como puramente espiritual y moral, mientras que sus rasgos humanistas están sujetos a error, potencial, y mejora como parte de la condición humana actual.</definicion>
        <referencias>
            <ref>Corintios 15:22</ref>
            <ref>Romanos 5:12</ref>
            <ref>Juan 1:14</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Pericóresis</palabra>
        <definicion>La pericoresis, circumincesión,[1]​ o inhabitación mutua, es un concepto teológico cristiano que expresa el grado de unión entre las personas de la Trinidad. El “ser en” de las personas entre sí: implica el modo en que el Padre es en el Hijo y el Hijo en el Padre; el Padre es en el Espíritu Santo, y así sucesivamente.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Período preniceno</palabra>
        <definicion>El período preniceno (que literalmente significa "antes de Nicea") de la historia del cristianismo primitivo hace referencia al período posterior al período apostólico del siglo I d. C. hasta el Primer Concilio de Nicea de 325. Esta parte de la historia del cristianismo es relevante, por cuanto tuvo un impacto significativo sobre la unidad de la doctrina a través de la cristiandad y en la extensión del cristianismo hacia un área cada vez mayor del mundo. Entre las figuras más prominentes de esta era, los Padres Apostólicos y los Apologistas Griegos, generalmente estuvieron de acuerdo en la mayor parte de la doctrina. El periodo también ha sido denominado de la Gran iglesia.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Persecución de Diocleciano</palabra>
        <definicion>La persecución de Diocleciano,[nota 1]​ también llamada «Gran Persecución», fue la última y quizá más sangrienta persecución a cristianos en el Imperio romano, ocurrida entre los años 303 y 313.[nota 2]​[7]​ En 303, la tetrarquía formada por los augusti Diocleciano y Maximiano y los césares Galerio y Constancio emitió una serie de edictos que abolían los derechos legales de los cristianos y exigían a la vez que cumplieran con las prácticas religiosas tradicionales.[nota 3]​ Edictos posteriores se enfocaron en el clero y demandaban sacrificios universales, ordenando a todos los habitantes realizar sacrificios a los dioses. La persecución varió en intensidad a lo largo del imperio —las represiones más débiles se presentaron en Galia y Britania, donde únicamente se aplicó el primer edicto, mientras que las más violentas se dieron en las provincias orientales—. Aunque las leyes persecutorias serían anuladas por diferentes emperadores en distintas épocas, pero el Edicto de Milán (313) de Constantino y Licinio ha marcado tradicionalmente el fin de la persecución a los cristianos.[9]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Planificación familiar natural</palabra>
        <definicion>La planificación familiar natural (también conocidos como métodos naturales anticonceptivos) son métodos para evitar el embarazo que se basan en abstenerse de tener relaciones sexuales con penetración durante el periodo fértil[1]​ del ciclo menstrual. Estos métodos están pensados para parejas estables, y necesitan la participación de ambos miembros de la pareja.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Pneumatología</palabra>
        <definicion>Pneumatología o Neumatología es un término que proviene del griego πνεῦμα  ( transliterado al alfabeto románico: pneúma-) que significa " espíritu", soplo, hálito, viento; y que metafóricamente describe un ser inmaterial o influencia, y -logía, -λογία, tratado, discurso, estudio.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Preciosísima sangre de Cristo</palabra>
        <definicion>La Sangre de Cristo, también conocida como la Preciosísima Sangre, en teología cristiana se refiere a la sangre física realmente derramada por Jesucristo principalmente en la Cruz para la salvación, que el cristianismo enseña que se llevó a cabo de este modo cruento, y la  sangre sacramental (vino consagrado) presente en la Eucaristía o Cena del Señor, que algunas denominaciones cristianas, principalmente la  católica, creen que es la misma sangre de Cristo derramada en la Cruz.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Prima scriptura</palabra>
        <definicion>Prima scriptura es la doctrina cristiana según la cual la sagrada escritura tiene mayor validez que cualquier otro tipo de fuentes de revelación divina. De manera implícita, este punto de vista reconoce que existen otras guías además de la escritura acerca de aquello que  un creyente debe creer y como debe vivir, tales como el orden de la creación, las tradiciones, los dones carismáticos, visiones, visitaciones angelicales, la conciencia, el sentido común, la opinión de los expertos, el espíritu de los tiempos y otras. Prima scriptura sugiere que las formas de conocimiento o comprensión de Dios y de su voluntad que no provengan de la escritura sagrada son útiles para interpretar esa escritura, pero solo si es comprobable por el canon bíblico y sujeto a ser corregido por este, en caso de contradecirlo. </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Primado de Pedro</palabra>
        <definicion>Se conoce como primado o primacía de Pedro, también como primado petrino o primacía petrina, a la posición de preeminencia o de liderazgo que, según algunas confesiones cristianas, Jesús concedió a Pedro sobre el resto de los apóstoles.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Primer Gran Despertar</palabra>
        <definicion>El Primer Gran despertar o El Gran Despertar o Reavivamiento Evangélico fue un movimiento de reavivamiento cristiano protestante que se extendió por la Europa protestante y el Reino Unido y sus colonias en América en las décadas de 1730 y 1740, dejando un impacto permanente en la religión norteamericana. El movimiento de reavivamiento afectó de manera permanente al protestantismo, en tanto sus fieles se esforzaron en renovar la piedad individual y la devoción religiosa. El Gran Despertar marcó el surgimiento del evangelicalismo angloamericano como un movimiento transconfesional dentro de las iglesias protestantes. El término Gran Despertar se usa más a menudo en los Estados Unidos, en tanto que en el Reino Unido se prefiere el de Reavivamiento Evangélico.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Primeros siete concilios ecuménicos</palabra>
        <definicion>En la historia del cristianismo, los primeros siete concilios ecuménicos incluyen los siguientes: el Primer Concilio de Nicea en el año 325, el Primer Concilio de Constantinopla en el año 381, el Concilio de Éfeso en el año 431, el Concilio de Calcedonia en el año 451, el Segundo Concilio de Constantinopla en el año 553, el Tercer Concilio de Constantinopla del año 680 al 681 y, finalmente, el Segundo Concilio de Nicea en el año 787. Los siete concilios se convocaron en la actual Turquía.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Protestantismo Tradicional</palabra>
        <definicion>Las iglesias protestantes tradicionales (también llamadas protestantes principales [1]​o protestantes históricas[2]​ y, a veces, protestantes ortodoxas)[3]​  son un grupo de denominaciones protestantes en los Estados Unidos y América Latina que contrastan en la historia y la práctica con las denominaciones protestantes evangélicas, los fundamentalistas y los pentecostales. Algunos hacen una distinción entre «línea principal» y «línea antigua», y la primera se refiere solamente a los lazos denominacionales y la segunda se refiere al linaje, el prestigio y la influencia de la iglesia.[4]​ Sin embargo, esta distinción se ha perdido en gran medida en la historia y ahora los términos son casi sinónimos.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Psilantropismo</palabra>
        <definicion>El Psilantropismo o La negación del nacimiento virginal de Jesús (término que deriva de la combinación del griego ψιλός ( psilós ), "llano", "mero" o "desnudo", y ἄνθρωπος ( ánthrōpos ) "humano") adopta un enfoque de la cristología que entiende que Jesús es humano, el hijo literal de padres humanos. [2]​ [3]​ Los psilantropos niegan tanto el nacimiento virginal de Jesús como su divinidad.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Pureza (concepto moral)</palabra>
        <definicion>La pureza (del latín: puritia, derivado de purus, "puro") como concepto moral, indica la cualidad interior de estar libre de culpa o pecado.[1]​ </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Querella de las investiduras</palabra>
        <definicion>La querella de las investiduras enfrentó a papas y emperadores del Sacro Imperio Romano Germánico hasta 1122, cuando se resolvió el conflicto mediante el Concordato de Worms.[1]​ Se encuentran varias fechas para el comienzo del enfrentamiento, por ejemplo 1075[1]​ o alrededor de 1078.[2]​ La causa de la querella de las investiduras era la provisión de beneficios (rentas) y títulos eclesiásticos. Se puede resumir como la disputa que mantuvieron pontífices y emperadores del Sacro Imperio por la supremacía de su respectiva autoridad en los nombramientos de oficios en la Iglesia católica.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Realeza y reino de Dios</palabra>
        <definicion>El concepto de realeza de Dios aparece en todas las religiones abrahámicas, donde en algunos casos también se utilizan los términos reino de Dios y reino de los cielos. La noción de realeza de Dios se remonta a la Biblia hebrea, que se refiere a "su reino" pero no incluye el término "Reino de Dios".[1]​[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Reconciliación (teología)</palabra>
        <definicion>La reconciliación, en la teología cristiana, es un elemento de salvación con respecto a los resultados de la expiación. </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Reconquista</palabra>
        <definicion>Se denomina Reconquista[nota 6]​ al período de la historia de la península ibérica de aproximadamente 780 años entre la conquista omeya de Hispania en 711 y la caída del reino nazarí de Granada en 1492 ante los reinos cristianos en expansión: esta conquista de Granada marca el final del período.[3]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Reconstruccionismo cristiano</palabra>
        <definicion>El reconstruccionismo cristiano es un movimiento teonómico reformado fundamentalista[1]​ que se desarrolló bajo las ideas de Rousas Rushdoony, Greg Bahnsen y Gary North;[2]​ ha tenido una influencia importante en la derecha cristiana de los Estados Unidos.[3]​[4]​ De acuerdo con el mandato cultural, los reconstruccionistas defienden la teonomía y la restauración de ciertas leyes bíblicas que se dice que tienen una aplicabilidad continua.[5]​ El movimiento disminuyó en la década de 1990 y fue declarado muerto en un artículo de la revista Historia de la Iglesia de 2008,[6]​ aunque las organizaciones de reconstrucción cristianas como la Fundación Chalcedon y American Vision están activas hoy en día.[7]​[8]​[9]​ Los reconstruccionistas cristianos suelen ser postmilenialistas y seguidores de la apologética presuposicional de Cornelius Van Til.[10]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Reforma radical</palabra>
        <definicion>La reforma radical representó una respuesta a la corrupción tanto en la Iglesia católica como en el creciente movimiento Magisterial Protestante liderado por Martín Lutero y muchos otros. Comenzando en Alemania y Suiza en el siglo XVI, la reforma radical dio nacimiento a muchos grupos radicales en toda Europa. La reforma radical abarca a reformadores como Thomas Müntzer (c. 1489-1525) y Andreas Karlstadt (1486-1541), los profetas de Zwickau (1521-1522) y grupos anabaptistas, como los huteritas (fundados c. 1527) y los menonitas (fundados c. 1536).</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Regla de la fe</palabra>
        <definicion>La regla de fe (en  griego κανών της πίστεως, en latín regula fidei) es el nombre dado a la máxima autoridad o norma en la creencia religiosa. Fue utilizada por escritores cristianos primitivos como Tertuliano. La frase se utiliza a veces para los primeros credos.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Reina de los Cielos</palabra>
        <definicion>Reina de los Cielos es un título dado a la Virgen María, la madre de Jesucristo, por una parte importante de los cristianos, sobre todo por la Iglesia católica, y también, en cierta medida, en la anglicana, algunas iglesias luteranas (como la Iglesia de Suecia)[1]​[2]​ y la Iglesia ortodoxa, para los que el título es una consecuencia (en disputa) del Concilio de Éfeso, del siglo V, donde la Virgen María fue proclamada "Theotokos", es decir, "Madre de Dios".</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Reino de Dios</palabra>
        <definicion>En teología, el concepto   Reino de Dios o Reino de los Cielos (en griego: βασιλεία τοῦ θεοῦ, romanizado: basileia tou theou) es un reino en el cual Dios es el gobernante y juez, cuya sede es el cielo.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Reino de Dios (cristianismo)</palabra>
        <definicion>El Reino de Dios y su forma relacionada «Reino de los Cielos» en el Evangelio de Mateo, es uno de los elementos clave de las enseñanzas de Jesús en el Nuevo Testamento.[1]​[2]​ Basándose en las enseñanzas del Antiguo Testamento, la caracterización cristiana de la relación entre Dios y la humanidad implica inherentemente la noción de Reinado de Dios.[3]​[4]​ El Antiguo Testamento se refiere a "Dios el Juez de todos" y la noción de que todos los humanos eventualmente "serán juzgados" es un elemento esencial de las enseñanzas cristianas.[5]​ Basándose en una serie de pasajes del Nuevo Testamento, el Credo Niceno indica que la tarea del juicio se asigna a Jesús.[5]​[6]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Revelación privada</palabra>
        <definicion>En teología cristiana, una revelación privada es un caso de revelación, en un sentido más amplio del término, de la realidad divina a una persona o personas. Contrasta con la revelación destinada a la humanidad en general, que a veces se denomina revelación pública.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Rūm</palabra>
        <definicion>Rūm o rûm (pronunciación árabe: [ˈruːmˤ]; singular: rûmi), también transcrito como roum o rum (en árabe: الرُّومُ, ar-Rūm; en persa y turco otomano: روم, rûm; en turco: rum), es un derivado del término Ῥωμαῖοι, Rhomaioi ("romanos"). Este último era un endónimo de los habitantes preislámicos de Turquía, Oriente Medio y los Balcanes, que data de cuando estas regiones formaban parte del Imperio bizantino (Imperio romano de Oriente).</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Santificación</palabra>
        <definicion>La santificación es un concepto ancestral generalizado entre las religiones, una propiedad de una cosa o persona sagrada o puesta aparte dentro de la religión, puede ser desde tótems pasando por los vasos del templo a los días de la semana hasta un ser humano creyente que logra este estado. La santificación es el acto o proceso de adquisición de la santidad, de hacerse o convertirse en santo. Santificar es, literalmente, "poner aparte para el uso o propósito especial", en sentido figurado "hacer santo o sagrado", y etimológicamente del verbo latino sanctificare que a su vez es de se deriva de sanctus "santo" y facere "hacer". El concepto de mayor profundidad refiere a "santificar" como la acción que ejecuta el individuo de elevar una cosa, suceso, o persona a una categoría considerada de mayor trascendencia espiritual para la vida.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Santísima Trinidad</palabra>
        <definicion>La Santísima Trinidad es la doctrina central sobre la naturaleza de Dios, la cual define a Dios como un ser único en tres personas distintas: el Padre, el Hijo y el Espíritu Santo. Estas tres personas divinas o hipóstasis son coeternas y consustanciales, lo que significa que comparten la misma sustancia. </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Santísimo Nombre de Jesús</palabra>
        <definicion>La veneración del Santísimo Nombre de Jesús comenzó de facto en los primeros tiempos de la Iglesia, como muestran los cristograma que decoran el  arte cristiano primitivo. En el catolicismo, la veneración al Santísimo Nombre de Jesús (en italiano: Santissimo Nome di Gesù) es una devoción que se desarrolló como un tipo de devoción independiente en la Edad Moderna, en paralelo a la del Sagrado Corazón. La Letanía del Santo Nombre es una oración católica de rito romano, probablemente del siglo XV (Bernardino de Siena y Juan de Capistrano).[1]​ La Fiesta del Santísimo Nombre de Jesús fue introducida en 1530.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Santo Rostro de Jesús</palabra>
        <definicion>El Santo Rostro de Jesús es un título para imágenes específicas que algunos católicos creen que son representaciones milagrosamente formadas del rostro de Jesucristo. La imagen obtenida de la Sábana Santa está asociada a una medalla específica que llevan algunos católicos y es también una de las  devociones a Cristo católicas.[1]​[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Sede episcopal</palabra>
        <definicion>La sede episcopal (del latín: sedem, 'asiento') es la silla, cátedra o trono de un obispo. Por extensión, se llama así al lugar o la ciudad, considerada capital de la diócesis, donde se encuentra la catedral.[1]​[2]​ Los términos sede diocesana y sede arquidiocesana tienen el mismo significado, aunque especifican el rango de la jurisdicción en la jerarquía de la iglesia a la que pertenezcan.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Segundo Gran Despertar</palabra>
        <definicion>El Segundo Gran Despertar o Segundo Gran Avivamiento  (1790–1840[1]​) fue una época de inusitado reavivamiento o resurgimiento cristiano protestante durante las primeras décadas del siglo XIX en los Estados Unidos. Este periodo, que se extendería hasta el periodo del antebellum norteamericano, se caracterizó por una actividad evangelizadora cristiana protestante sin precedentes y grandes cifras de conversiones, a través de reuniones de avivamiento y predicaciones emocionales, y dio origen a un número de movimientos reformistas. Las reuniones de avivamiento o reavivamiento fueron parte fundamental del movimiento y atrajeron a cientos de conversos a nuevas confesiones protestantes. </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Señal de la cruz</palabra>
        <definicion>La señal de la cruz (del latín: signum crucis) es un gesto ritual utilizado por diversos grupos o ramas del cristianismo (iglesias ortodoxas orientales, catolicismo, anglicanismo, luteranismo y en ciertos rituales en el metodismo, presbiterianismo y en las iglesias reformadas). Esta bendición se realiza mediante el trazado de una cruz vertical sobre el cuerpo con la mano derecha, a menudo acompañada por la recitación oral o mental de una fórmula trinitaria.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Sesión de Cristo</palabra>
        <definicion>La sesión de Cristo o sesión celestial es la doctrina cristiana que señala que Jesucristo está sentado a la diestra de Dios Padre en el cielo. El Nuevo Testamento también describe a Jesús de pie y caminando en el cielo, pero la sesión de Cristo tiene un significado teológico especial, debido a su conexión con el papel de Cristo como Rey.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Setenta Discípulos</palabra>
        <definicion>Los setenta discípulos o setenta y dos discípulos  (conocidos en la tradición del cristianismo oriental como los Setenta Apóstoles) fueron los primeros emisarios de Jesús, mencionados en el Evangelio de Lucas (Lucas 10:1-24). Según Lucas, el único Evangelio en el que aparecen, Jesús los designó y los envió de dos en dos en una misión específica que se detalla en el texto. Se conmemora el 4 de enero.</definicion>
        <referencias>
            <ref>Lucas 10:1</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Siete copas</palabra>
        <definicion>.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Siete espíritus de Dios</palabra>
        <definicion>En la Biblia, el término Siete espíritus de Dios aparece cuatro veces en el Libro del Apocalipsis.[1]​[2]​ El significado de este término ha sido interpretado de múltiples maneras.[3]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Siete trompetas</palabra>
        <definicion>En el Libro del Apocalipsis, se hacen sonar siete trompetas, una cada vez, para dar comienzo a los acontecimientos apocalípticos vistos por Juan de Patmos (Apocalipsis 1:9) en su visión (Apocalipsis 1:1). Las siete trompetas son tocadas por siete ángeles y los acontecimientos que siguen se describen detalladamente desde el Capítulo 8 de Apocalipsis hasta el capítulo 11. Según Revelation 8:1-2 los ángeles tocan estas trompetas después de la ruptura del séptimo sello. Estos sellos aseguraron el documento apocalíptico sostenido en la mano derecha de Aquel que está sentado en el trono. [1]​ Las trompetas se denominan en griego koiné como σάλπιγξ (sálpinx, salpinx); se trataba de un tubo de bronce recto y estrecho con una boquilla de hueso y una campana; no se parecen a las trompetas modernas. Las tres trompetas finales se llaman a veces las «trompetas del ay».[2]​</definicion>
        <referencias>
            <ref>Apocalipsis 1:9</ref>
            <ref>Apocalipsis 1:1</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Sinasario</palabra>
        <definicion>Sinasario (del griego Συναξάριον, de συνάγειν synagein, "juntar"; cf. etimología de sinaxis y sinagoga; del latín: Synaxarium, Synexarium; del copto: ⲥϫⲛⲁⲝⲁⲣⲓⲟⲛ) es el nombre dado en la Iglesia Ortodoxa a la compilación de hagiografía correspondiente, a grandes rasgos, a la martirología romana.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Sínodo</palabra>
        <definicion>Un sínodo, en el cristianismo, es una reunión o asamblea deliberativa de eclesiásticos.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Sola fide</palabra>
        <definicion>Sola fide (en español: por la fe sola o sólo por la fe), también conocida históricamente como la doctrina de la justificación por la fe sola, es una doctrina teológica cristiana que distingue a la mayoría de las denominaciones protestantes del catolicismo, del cristianismo ortodoxo, y de algunos en el Movimiento de Restauración.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Sola gratia</palabra>
        <definicion>Sola gratia (solo por gracia) es uno de los cinco solas propuestos para resumir las creencias básicas de los líderes luteranos y reformados durante la Reforma Protestante.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Soli Deo gloria</palabra>
        <definicion>Soli Deo gloria es un término en latín que significa solo la gloria a Dios. Ha sido utilizada por artistas como Johann Sebastian Bach, Georg Friedrich Händel y Christoph Graupner para indicar que el trabajo fue producido por el bien de alabar a Dios. La frase se ha convertido en una de las cinco solas postuladas para resumir las creencias básicas de los reformadores durante la Reforma protestante.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Solus Christus</palabra>
        <definicion>Solus Christus (en español: solo Cristo) es una de las cinco solas que resumen la creencia básica[1]​ de los reformadores protestantes: que la salvación es a través de solo Cristo y que Cristo es el único mediador entre Dios y el hombre.[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Sucesión apostólica</palabra>
        <definicion>Dentro de la teología católica, ortodoxa, copta y de otras antiguas iglesias orientales, la doctrina de la sucesión apostólica mantiene que la Iglesia católica, la Iglesia ortodoxa, la Iglesia copta y demás antiguas iglesias orientales son las sucesoras y herederas espirituales de los apóstoles. De esta forma, la validez y la autoridad del ministerio ordenado (u orden sagrado) deriva de los apóstoles. Sin embargo, en la gran mayoría de las denominaciones protestantes, esta doctrina es rechazada o bien es entendida de modo diferente.[cita requerida]</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Sui iuris</palabra>
        <definicion>Sui iuris, comúnmente escrito sui juris, es una frase latina que literalmente significa 'de propio derecho'.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Supremacía papal</palabra>
        <definicion>Se denomina Supremacía Papal a la doctrina de la Iglesia católica que establece que el papa, a causa de su cargo como vicario de Cristo y pastor de toda la Iglesia, posee por institución divina potestad suprema, plena, inmediata y universal para el cuidado de las almas, que puede ejercer siempre sin trabas.[1]​[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Sustitución penal</palabra>
        <definicion>La sustitución penal (a veces, especialmente en escritos más antiguos, llamada teoría forense)[1]​[2]​ es una teoría de la expiación dentro de la teología cristiana, que declara que Cristo, al someterse voluntariamente al plan de Dios Padre, fue castigado (penalizado) en el lugar de los pecadores (sustitución), satisfaciendo así las demandas de la justicia para que Dios pueda perdonar los pecados con justicia haciéndonos uno con Dios (expiación). Comenzó con Lutero y continuó desarrollándose con la tradición calvinista[1]​[2]​[3]​[4]​[5]​ como una comprensión específica de la expiación sustitutiva, donde la naturaleza sustitutiva de la muerte de Jesús se entiende en el sentido de un cumplimiento sustitutivo de las demandas legales por los delitos de los pecados.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Teocentrismo</palabra>
        <definicion>El teocentrismo es la creencia de que Dios es el aspecto central de la existencia, y a diferencia del antropocentrismo y el existencialismo,[cita requerida] desde este punto, el significado y el valor de las acciones realizadas a las personas o al medioambiente se atribuyen a Dios. Los principios del teocentrismo, como la humildad, el respeto, la moderación, el desinterés y la atención plena, pueden prestarse a una forma de ambientalismo.[1]​ En la teología moderna, el teocentrismo a menudo se vincula con la mayordomía y la ética ambiental o el cuidado de la Creación. Es la creencia de que el ser humano debe cuidar el mundo como guardián y por tanto como Dios quiere que lo haga.[2]​ Los humanos deben ser considerados con todos, desde los animales hasta las plantas y los mismos humanos. Sostiene que los seres humanos solo están aquí por un corto tiempo y deberían estar cuidando el mundo para las generaciones futuras.[3]​  </definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Teología de la prosperidad</palabra>
        <definicion>La teología de la prosperidad (a veces denominada el evangelio de la prosperidad, evangelio de la salud y la riqueza o evangelio del éxito) es una creencia religiosa controvertida que sostiene que la bendición financiera y el bienestar físico son siempre la voluntad de Dios para ellos, y que la fe, el discurso positivo y las donaciones a causas religiosas aumentarán la riqueza material de uno.[1]​ La teología de la prosperidad ve la Biblia como un contrato entre Dios y los humanos: si los humanos tienen fe en Dios, él les dará seguridad y prosperidad.[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Teología del pacto</palabra>
        <definicion>La teología de las iglesias Reformadas se destaca en la importancia que da a los pactos; un prototipo se encuentra en la teología patrística que fue sistematizada por Agustín de Hipona, quien deduce dos pactos de la Escritura: El pacto de obras y el pacto de gracia. </definicion>
        <referencias>
            <ref>Génesis 3:15</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Teología eucarística</palabra>
        <definicion>La teología eucarística es una rama de la teología cristiana que trata las doctrinas relativas a la Sagrada Eucaristía, también conocida comúnmente como Cena del Señor. Existe exclusivamente en el cristianismo y religiones afines, ya que en otras no suele haber ceremonia eucarística.</definicion>
        <referencias>
            <ref>Juan 6:22</ref>
            <ref>Juan 6:30</ref>
            <ref>Juan 6:53</ref>
            <ref>Corintios 11:23</ref>
            <ref>Mateo 26:26</ref>
            <ref>Lucas 22:19</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Teología nupcial</palabra>
        <definicion>Dentro de la tradición cristiana,  la teología nupcial , también conocida como matrimonio místico es la representación del Nuevo Testamento de la comunión con Jesús como matrimonio, y el reinado de Dios como un banquete de bodas[1]​ Esta tradición a su vez se remonta al Antiguo Testamento.[2]​ Esta teología ha influido en las obras de Catalina de Siena , Teresa de Ávila , Gregorio Magno y Bernardo de Claraval . Un concepto similar existía en el gnosticismo valentiniano con la noción de la cámara nupcial, que implicaba un matrimonio con la contraparte celestial de uno[3]​[4]​ Algunos místicos toman este 'matrimonio' como un símbolo de la unión con Dios y, por lo tanto, no se agudizan las connotaciones negativas para los pensadores ortodoxos.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Teonomía</palabra>
        <definicion>La teonomía, de theos (dios) y nomos (ley), es una forma hipotética de gobierno cristiano en el que la sociedad se rige por la ley divina.[1]​ Los teonomistas sostienen que la ley divina, incluidas las leyes judiciales del Antiguo Testamento, debe ser observada por las sociedades modernas.[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Teoría de la influencia moral de la expiación</palabra>
        <definicion>La influencia moral o teoría del influencia moral de la expiación, desarrollada o propagada más notablemente por Pedro Abelardo (1079-1142), [1]​[2]​ es una alternativa a la teoría de la satisfacción de la expiación de san Anselmo. [1]​ Abelardo se centró en cambiar la percepción del hombre de Dios no como ofendido, duro y sentencioso, sino como amoroso.[1]​ Según Abelardo, "Jesús murió como la demostración del amor de Dios", una demostración que puede cambiar los corazones y las mentes de los pecadores, volviéndolos a Dios.[1]​[3]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Teoría de la recapitulación de la expiación</palabra>
        <definicion>La teoría de la recapitulación de la expiación es una doctrina en teología cristiana relacionada con el significado y efecto de la muerte de Jesucristo.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Teoría de la satisfacción de la expiación</palabra>
        <definicion>La teoría de la satisfacción de la expiación es una teoría de la teología católica que sostiene que Jesucristo redimió a la humanidad mediante la satisfacción de la desobediencia de la humanidad a través de su propia obediencia supererogatoria. La teoría se basa principalmente en las obras de Anselmo de Canterbury, concretamente en su Cur Deus Homo ("¿Por qué Dios era un hombre?"). Se ha enseñado tradicionalmente en la Católica Romana tradición de la Cristiandad occidental. Dado que una de las características de Dios es la justicia, las afrentas a esa justicia deben ser expiadas.[1]​ Se relaciona, pues, con el concepto jurídico de equilibrar una injusticia.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Teoría gubernamental de la expiación</palabra>
        <definicion>La teoría gubernamental de la expiación (también conocida como teoría rectoral',[1]​ o la teoría del gobierno moral) es una doctrina de la teología cristiana relativa al significado y efecto de la muerte de Jesucristo. Enseña que Cristo sufrió por la humanidad para que Dios pudiera perdonar a los humanos sin castigarlos, manteniendo la justicia divina. En la era moderna se enseña con más frecuencia en los círculos protestantes no calvinistas, aunque también hay que tener en cuenta que Arminius, John Wesley y otros Arminianos nunca hablan claramente de ella. Se extrae principalmente de las obras de Hugo Grocio y de teólogos posteriores como John Miley y H. Orton Wiley.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Tercer Cielo</palabra>
        <definicion>El Tercer cielo (no confundir con Tercer cielo (dúo musical)) es un concepto judío-cristiano, mencionado por Pablo cuando escribe en la Segunda carta a los corintios (12, 2): «Conozco a un hombre en Cristo que hace catorce años (si en el cuerpo, no lo sé; si fuera del cuerpo, no lo sé; Dios lo sabe) fue arrebatado hasta el Tercer Cielo».</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Tercer Gran Despertar</palabra>
        <definicion>Tercer Gran Despertar (1850-1950) Periodo histórico propuesto por William G. McLoughlin que estuvo marcado por activismo religioso en la historia norteamericana y se extiende desde finales de la década de 1850 hasta principios del siglo XX.[1]​ El mismo influyó las denominaciones protestantes pietistias y tuvo un fuerte elemento de activismo social.[2]​  Cobró fuerza gracias a la creencia postmilenial  de que la Segunda Venida de Cristo ocurriría después de que la humanidad hubiera reformado toda la tierra. Estaba afiliado al Movimiento de Evangelio Social, el cual aplicó cristianismo a los problemas sociales y obtuvo su fuerza del despertar, al igual que el movimiento  misionero mundial.  Surgieron nuevas agrupaciones, como el movimiento de Santidad y Movimiento de los Nazarenos y los Pentecostales, también los testigos de Jehová, Espiritismo, Teosofía, Thelema, y Ciencia cristiana.[3]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Tesoro del mérito</palabra>
        <definicion>El tesoro de mérito o tesoro de la Iglesia (thesaurus ecclesiae; en griego: θησαυρός, thesaurós, tesoro; en griego: ἐκκλησία, ekklēsía convocatoria, congregación, parroquia) consiste, según la creencia católica, en el mérito de Jesucristo y sus fieles, un tesoro que por la comunión de los santos beneficia también a los demás.[1]​ Según el Westminster Dictionary of Theological Terms, esta creencia católica es una forma de expresar la opinión de que las buenas obras realizadas por Jesús y otros pueden beneficiar a otras personas, y "los teólogos católicos romanos contemporáneos lo ven como una metáfora de las formas en que la fe de Cristo y los santos ayuda a los demás".[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Textus Receptus</palabra>
        <definicion>Textus Receptus (término en latín que significa «texto recibido») es el nombre por el cual se conoce el texto griego del Nuevo Testamento editado por Erasmo de Róterdam (Desiderius Erasmus) e impreso por primera vez en 1516 y luego, corregido, en 1519, 1522, 1527 y 1533. Este texto representa a un conjunto de manuscritos en lengua griega del Nuevo Testamento, de los cuales los más antiguos datan aproximadamente del siglo X, y son la base de muchas traducciones clásicas de la Biblia, como la Biblia del Oso en español y diferentes traducciones en otros idiomas (versiones anteriores a 1881). Buenaventura y Abrahán Elzevir introdujeron el término textus receptus como parte del prefacio a su edición del texto en 1633.[1]​ No debe confundirse con el Texto masorético, del Antiguo Testamento en hebreo.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Tipo textual cesáreo</palabra>
        <definicion>En la crítica textual del Nuevo Testamento, el término tipo textual cesáreo es propuesto por ciertos eruditos para denotar un patrón consistente de variantes de lectura que se afirma evidente en ciertos manuscritos bíblicos de los cuatro Evangelios en griego koiné, pero que no se encuentra en ninguno de los otros tipos de texto del Nuevo Testamento comúnmente reconocidos (bizantino, occidental y alejandrino).</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Treinta y nueve artículos</palabra>
        <definicion>Los Treinta y Nueve Artículos de Religión (comúnmente abreviados como los Treinta y Nueve Artículos o los XXXIX Artículos), finalizados en 1571, son las declaraciones históricamente definitorias de las doctrinas y prácticas de la Iglesia de Inglaterra con respecto a las controversias de la Reforma Inglesa. Los Treinta y Nueve Artículos forman parte del Libro de Oración Común utilizado por la Iglesia de Inglaterra y la Comunión Anglicana mundial (incluyendo la Iglesia Episcopal), así como por denominaciones fuera de la Comunión Anglicana que se identifican con la tradición anglicana (ver movimiento anglicano continuo).</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Último Adán</palabra>
        <definicion>El Postrer, Final o Último Adán es un título dado a Jesús en el Nuevo Testamento.[1]​[2]​ Títulos similares que también se refieren a Jesús incluyen Segundo Adán y Nuevo Adán. John MacArthur iguala Último Adán con Segundo Adán.[3]​</definicion>
        <referencias>
            <ref>Romanos 5:12</ref>
            <ref>Corintios 15:22</ref>
            <ref>Corintios 15:45</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Una iglesia verdadera</palabra>
        <definicion>La expresión "única iglesia verdadera" se refiere a una posición eclesiológica que afirma la creencia de que Jesús dio su autoridad en la Gran Comisión únicamente a una iglesia institucional cristiana visible en particular -lo que comúnmente se llama una denominación. Este punto de vista es mantenido por la Iglesia Católica, la Iglesia Ortodoxa Oriental, la Ortodoxa comunión, la Iglesia Asiria de Oriente, la Antigua Iglesia del Oriente, las Iglesias de Cristo, y las Iglesias luteranas,[1]​ así como ciertos Bautistas.[2]​ Cada una de ellas sostiene que su propia iglesia institucional específica representa la única iglesia original. La reivindicación del título de "única iglesia verdadera" se relaciona con la primera de las  Cuatro Marcas de la Iglesia mencionadas en el Credo Niceno: Iglesia una, santa, católica y apostólica. Como tal, también se relaciona con las reivindicaciones tanto de catolicidad como de sucesión apostólica: afirmar la herencia de la autoridad y responsabilidad espiritual, eclesiástica y sacramental que Jesucristo dio a los apóstoles.[3]​[4]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Los ungidos</palabra>
        <definicion>Los ungidos[1]​ (también llamados los cristianos ungidos[2]​ o los del grupo ungido[3]​) es el término usado por el grupo religioso de los testigos de Jehová para nombrar a una parte especial de sus miembros. Según sus creencias, corresponde a quienes forman parte de un grupo de 144.000 personas, comenzando con los primeros discípulos,[4]​ quienes tendrían esperanza celestial (es decir resucitar en cuerpo espiritual en el cielo), y que a contar de 1914[5]​ tienen la tarea de gobernar con Cristo en el cielo y sobre la tierra tras el Armagedón. [6]​[7]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Reconciliación universal</palabra>
        <definicion>En el ámbito de la teología cristiana, se denomina reconciliación universal (o también salvación universal, Universalismo cristiano o simplemente universalismo) a la doctrina en que todas las almas humanas pecadoras y alienadas, por obra de la divina misericordia y amor de Dios, en última instancia se reconciliarán con Dios.[1]​ En general esta doctrina ha sido rechazada por la religión cristiana, la cual, en cambio, sostiene la doctrina de la salvación especial, según la cual solo algunos miembros de la humanidad finalmente irán al cielo, pero sí ha sido apoyada por numerosos pensadores cristianos de prestigio, así como por numerosos grupos de cristianos. La propia Biblia posee varios versículos que parecerían apoyar una diversidad de puntos de vista.[2]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Valle de lágrimas</palabra>
        <definicion>La expresión valle de lágrimas</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Valores cristianos</palabra>
        <definicion>Los valores cristianos se refieren históricamente a los valores derivados de las enseñanzas de Jesucristo, y representan principios morales y éticos basados en la vida y enseñanzas del Nuevo Testamento. Estos valores abarcan aspectos fundamentales de la moral cristiana, como el amor, la justicia, la paz y la compasión. El término "valores cristianos" tiene múltiples aplicaciones y significados, que pueden variar considerablemente entre denominaciones, contextos geográficos y diversas escuelas de pensamiento teológico y filosófico.</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Virginidad perpetua de María</palabra>
        <definicion>La Virginidad perpetua de María es la doctrina de que María, la madre de Jesucristo, fue virgen ante partum, in partu, et post partum, antes, durante y después del nacimiento de Cristo.[2]​ Es uno de los cuatro dogmas marianos de la Iglesia católica,[3]​ y es sostenido también por las Iglesias Ortodoxas Orientales en el cristianismo oriental y por algunos luteranos y anglicanos en el cristianismo occidental.[4]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Visita canónica</palabra>
        <definicion>En la Iglesia Católica, una visita canónica es el acto de un superior eclesiástico que, en el desempeño de su cargo, visita personas o lugares con el fin de mantener la fe y la disciplina y corregir los abusos. Una persona delegada para llevar a cabo tal visita se llama visitante. Cuando, en circunstancias excepcionales, la Santa Sede delegue a un visitador (o visitadores) apostólico «para evaluar un instituto eclesiástico como un seminario, una diócesis o un instituto religioso [...] para ayudar al instituto en cuestión a mejorar la forma en que cumple su función en la vida de la Iglesia», esto se conoce como visita apostólica.[1]​</definicion>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Redención</palabra>
        <definicion>Acción de ser rescatado del pecado por medio de Cristo.</definicion>
        <referencias>
            <ref>Efesios 1:7</ref>
            <ref>Colosenses 1:14</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Pecado</palabra>
        <definicion>Transgresión de la ley de Dios y separación espiritual de Él.</definicion>
        <referencias>
            <ref>Romanos 3:23</ref>
            <ref>1 Juan 1:8</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Justificación</palabra>
        <definicion>Acción por la cual Dios declara justo al creyente por la fe en Cristo.</definicion>
        <referencias>
            <ref>Romanos 5:1</ref>
            <ref>Gálatas 2:16</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Gracia</palabra>
        <definicion>Favor inmerecido de Dios para la salvación del hombre.</definicion>
        <referencias>
            <ref>Efesios 2:8</ref>
            <ref>Tito 2:11</ref>
        </referencias>
    </termino>
    <termino>
        <palabra>Bendición</palabra>
        <definicion>Manifestación del favor de Dios que otorga bienestar y prosperidad espiritual.</definicion>
        <referencias>
            <ref>Números 6:24-26</ref>
            <ref>Efesios 1:3</ref>
        </referencias>
    </termino>
</diccionario>
